<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>iDeepLearn</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://ideeplearn.com/"/>
  <updated>2018-08-09T07:48:00.806Z</updated>
  <id>http://ideeplearn.com/</id>
  
  <author>
    <name>DeepCreator</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Meaning of Life</title>
    <link href="http://ideeplearn.com/Meaning/Meaning.html"/>
    <id>http://ideeplearn.com/Meaning/Meaning.html</id>
    <published>2018-08-09T06:30:08.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T07:48:00.806Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://pd4vb8220.bkt.clouddn.com/meaningoflife20180809.jpg?imageMogr2/thumbnail/!75p" alt=""></p><blockquote><p> 认清现实并找准定位，做真实的自己，尽力而为，乐在其中，知足常乐，感恩长存。</p></blockquote><a id="more"></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://pd4vb8220.bkt.clouddn.com/meaningoflife20180809.jpg?imageMogr2/thumbnail/!75p&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 认清现实并找准定位，做真实的自己，尽力而为，乐在其中，知足常乐，感恩长存。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Meaning" scheme="http://ideeplearn.com/categories/Meaning/"/>
    
    
      <category term="Meaning" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Meaning/"/>
    
      <category term="Value" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Value/"/>
    
      <category term="Life" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Life/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Profession of Career</title>
    <link href="http://ideeplearn.com/Profession/Profession.html"/>
    <id>http://ideeplearn.com/Profession/Profession.html</id>
    <published>2018-08-09T06:06:08.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T07:48:43.940Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://pd4vb8220.bkt.clouddn.com/professionallawyer20180809.jpg?imageMogr2/thumbnail/!75p" alt=""></p><blockquote><p> 把事情搞定！——聚焦，系统，深入，整合，融会贯通。</p></blockquote><a id="more"></a>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://pd4vb8220.bkt.clouddn.com/professionallawyer20180809.jpg?imageMogr2/thumbnail/!75p&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 把事情搞定！——聚焦，系统，深入，整合，融会贯通。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Profession" scheme="http://ideeplearn.com/categories/Profession/"/>
    
    
      <category term="Profession" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Profession/"/>
    
      <category term="Career" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Career/"/>
    
      <category term="Knowledge" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Knowledge/"/>
    
      <category term="Skill" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Skill/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wisdom of Life</title>
    <link href="http://ideeplearn.com/Wisdom/Life.html"/>
    <id>http://ideeplearn.com/Wisdom/Life.html</id>
    <published>2018-08-09T04:30:08.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T07:15:48.318Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://pd4vb8220.bkt.clouddn.com/wisdomoflife20180809.jpg?imageMogr2/thumbnail/!75p" alt=""></p><blockquote><p>阅读记录，思考践行，反省进化，旅行观察，交友分享。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="增广贤文（全文-解读）-品读一遍，通透一生"><a href="#增广贤文（全文-解读）-品读一遍，通透一生" class="headerlink" title="增广贤文（全文+解读） 品读一遍，通透一生 "></a><a href="https://www.sohu.com/a/163314191_99930179" target="_blank" rel="noopener">增广贤文（全文+解读） 品读一遍，通透一生 </a></h2><p><img src="http://img.mp.sohu.com/upload/20170809/5b68fecae2204d47b086e6fd2edc2a28_th.png" alt=""></p><p>《增广贤文》是中国明代时期编写的儿童启蒙书目。又名《昔时贤文》、《古今贤文》。书名最早见之于明代万历年间的戏曲《牡丹亭》，据此可推知此书最迟写成于万历年间。此书集结了从古到今的各种格言、谚语。后来，经过明、清两代文人的不断增补，才改成现在这个模样，称《增广昔时贤文》，通称《增广贤文》。作者一直未见任何书载，只知道清代同治年间儒生周希陶曾进行过重订，很可能是民间创作的结晶。</p><p>《增广贤文》绝大多数句子都来自经史子集，诗词曲赋、戏剧小说以及文人杂记，其思想观念都直接或间接地来自儒释道各家经典，从广义上来说，它是雅俗共赏的“经”的普及本。不需讲解就能读懂，通过读《增广贤文》同样能领会到经文的思想观念和人生智慧。《增广贤文》还是谚语的选集。</p><p>《增广贤文》以有韵的谚语和文献佳句选编而成，其内容十分广泛，从礼仪道德、典章制度到风物典故、天文地理，几乎无所不含，而又语句通顺，易懂。但中心是讲人生哲学、处世之道。</p><p>增广贤文</p><blockquote><p>昔时贤文，诲汝谆谆。<br>集韵增广，多见多闻。<br>观今宜鉴古，无古不成今。</p></blockquote><p>【解释】用以前圣贤们的言论，来谆谆教诲你。广泛搜集押韵的文字汇编成“增广”，使你<strong>见多识广</strong>。应该借鉴古人的经验教训，来指导今天的行为，因为今天是古代的延续。</p><blockquote><p>知己知彼，将心比心。</p></blockquote><p>【解释】知道自己怎么想的，也应该知道别人是怎样想的，所以要用自己的心，体谅别人的心，设身处地为别人着想。</p><blockquote><p>酒逢知己饮，诗向会人吟。<br>相识满天下，知心能几人。</p></blockquote><p>【解释】酒要和了解自己的人一起喝，诗要与懂得它的人一起吟。认识的人可以很多，但真正了解，并达到知心的却没有几个。</p><blockquote><p>相逢好似初相识，到老终无怨恨心。</p></blockquote><p>【解释】人和人之间的相逢应该总是如同初次见面似的，这样即使到老也不会产生怨恨之心。</p><blockquote><p>近水知鱼性，近山识鸟音。</p></blockquote><p>【解释】住在水边能掌握不同鱼儿的习性，住在山旁则能识别各种鸟儿的声音。</p><blockquote><p>易涨易退山溪水，易反易覆小人心。</p></blockquote><p>【解释】容易涨也容易退的是山间的溪水，反复无常的是小人的心态。</p><blockquote><p>运去金成铁，时来铁似金。</p></blockquote><p>【解释】运气差时金子可以变成铁，时来运转的时候铁也会变成金子。</p><blockquote><p>读书须用意，一字值千金。</p></blockquote><p>【解释】读书须用心，能下苦工夫，才会文辞精妙，一字千金。</p><blockquote><p>逢人且说三分话，未可全抛一片心。<br>有意栽花花不发，无心插柳柳成阴。<br>画龙画虎难画骨，知人知面不知心。</p></blockquote><p>【解释】与人说话只能说三分，不能把内心的想法全部吐露给别人。有意栽花花不一定开放，无意去插柳柳树却可能长得茂盛。龙和虎的形态好画，却难以画出它们的骨骼。了解人的表面很容易，但了解人的内心却十分困难。</p><blockquote><p>钱财如粪土，仁义值千金。</p></blockquote><p>【解释】要把钱财看做粪土一般低贱和微不足道，而仁义道德才价值千金。</p><blockquote><p>流水下滩非有意，白云出岫本无心。</p></blockquote><p>【解释】流水从滩头泻下来并非有意而为，白云从山峰间飘出来也是出于自然罢了。</p><p><img src="https://gss2.bdstatic.com/9fo3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/c0%3Dbaike80%2C5%2C5%2C80%2C26/sign=61b1aefa8d44ebf8797c6c6db890bc4f/fc1f4134970a304e2fce3703dbc8a786c8175c5e.jpg" alt=""></p><blockquote><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%B2%AB/6898461?fr=aladdin" target="_blank" rel="noopener">岫</a>是一个汉字，读作xiù，本意是指山穴，山洞，也指光滑的山洞，文言文中多指山峰。</p></blockquote><blockquote><p>路遥知马力，事久见人心。</p></blockquote><p>【解释】路途遥远才能知道马的力气的大小，事情经历多了才会明了一个人心地的好坏。</p><blockquote><p>马行无力皆因瘦，人不风流只为贫。</p></blockquote><p>【解释】马行走无力是由于它身体瘦弱，人不风流潇洒只是因为他的穷困所致。</p><blockquote><p>饶人不是痴汉，痴汉不会饶人。</p></blockquote><p>【解释】能宽恕他人的不是傻瓜，傻瓜则从来不会宽恕他人。</p><blockquote><p>是亲不是亲，非亲却是亲。<br>美不美，乡中水；亲不亲，故乡人。<br>相逢不饮空归去，洞口桃花也笑人。</p></blockquote><p>【解释】有些人名义上是亲戚却不像亲戚，有些人虽然不是亲戚却比亲戚还亲近。不论甜美与否，家乡的水都好喝；不论是不是亲戚，故乡的人都最亲近。朋友相聚不饮酒，连洞口的桃花也会嘲笑你不懂得人情。</p><blockquote><p>为人莫做亏心事，半夜敲门心不惊。</p></blockquote><p>【解释】做人不做对不起良心的事，半夜有人敲门心里也不会惊慌。</p><blockquote><p>当时若不登高望，谁知东流海样深。<br>两心一般心，有钱堪买金。<br>一人一般心，有钱难买针。</p></blockquote><p>【解释】若不登高望远，如何能够知道东流的河水最终汇聚成为深邃的大海。两个人一条心，能够得到购买黄金的钱。每个人都留着一个心眼，连买根针的钱也赚不到。</p><blockquote><p>莺花犹怕春光老，岂可教人枉度春。<br>红粉佳人休使老，风流浪子莫教贫。</p></blockquote><p>【解释】连莺儿和鲜花都害怕春天逝去，怎么可以让人虚度年华呢?红粉佳人们千万不能过于放纵，风流潇洒的才子千万不能变得贫穷。女人要做红粉佳人就趁年轻，否则人老珠黄了便吃不来这碗饭了。那是靠青春做本钱的；男人想要风流浪荡，穷人家的孩子就别去学了，那是要靠钱财来支撑的。</p><blockquote><p>黄金无假，阿魏无真。</p></blockquote><p>【解释】黄金贵重很难造假，阿魏这种药材却几乎没有真货。</p><blockquote><p>客来主不顾，应恐是痴人。</p></blockquote><p>【解释】客人来了，主人不去招待，他可能是个不知事理的大傻瓜。</p><blockquote><p>贫居闹市无人问，富在深山有远亲。<br>谁人背后无人说，哪个人前不说人。<br>有钱道真语，无钱语不真。<br>不信但看筵中酒，杯杯先敬有钱人。<br>闹里有钱，静处安身。</p></blockquote><p>【解释】穷人住在闹市也无人理睬，富人住在深山也会招来远房亲戚。有哪个人背后不被别人议论，哪个人在人前不议论他人?给钱就说真话，不给钱就不说真话。不信你到筵席上看看，哪杯酒不先敬有钱的人?热闹繁华的地方有钱可赚，偏僻幽静的地方宜于安身。</p><blockquote><p>来如风雨，去似微尘。<br>长江后浪推前浪，世上新人赶旧人。</p></blockquote><p>【解释】来势像暴风骤雨一样猛烈，退去像微尘飘落一样静悄悄。长江的后浪推涌着前浪，世上的新人赶超着旧人。</p><blockquote><p>近水楼台先得月，向阳花木早逢春。<br>古人不见今时月，今月曾经照古人。<br>先到为君，后到为臣。<br>莫道君行早，更有早行人。</p></blockquote><p>【解释】近水的楼台最先看到水中的月亮，向阳的花木光照好，发芽就早。古代的人看不见今天的月亮，而今天的月亮却曾经照耀过古代的人。抢先一步就能当上君王，后到一步只能称作臣子。别以为你走得早，还有比你走得更早的人。</p><blockquote><p>莫信直中直，须防仁不仁。<br>山中有直树，世上无直人。</p></blockquote><p>【解释】不要轻信那些所谓特别正直的人，也要防备那些标榜仁义却不仁义的人。山里有长得笔直的树，世上却无正直的人。</p><blockquote><p>自恨枝无叶，莫怨太阳偏。<br>大家都是命，半点不由人。</p></blockquote><p>【解释】树应该遗憾自己的枝上长不出叶子，不要抱怨太阳偏心眼。人的一切都是命中注定的，一星半点也由不得自己。</p><blockquote><p>一年之计在于春，一日之计在于晨。<br>一家之计在于和，一生之计在于勤。</p></blockquote><p>【解释】一年的计划应在春天里做好，一天的计划应在黎明时分做好，一个家庭最宝贵的是和睦，一个人一生要有所成就必须勤劳。</p><blockquote><p>责人之心责己，恕己之心恕人。</p></blockquote><p>【解释】应当拿责备别人的心来责备自己，拿宽恕自己的心去宽恕别人。</p><blockquote><p>守口如瓶，防意如城。<br>宁可人负我，切莫我负人。<br>再三须慎意，第一莫欺心。<br>虎身犹可近，人毒不堪亲。<br>来说是非者，便是是非人。</p></blockquote><p>【解释】要像瓶口那样不轻易开口，要像城防那样时时戒备。宁愿让别人辜负我，决不让自己辜负别人。做事要三思而后行，首先不要违背自己的良心。活着的老虎尚可以靠近，心地恶毒的人千万不能亲近。在你跟前说别人坏话的人，就是制造是非的小人。</p><blockquote><p>远水难救近火，远亲不如近邻。<br>有茶有酒多兄弟，急难何曾见一人。<br>人情似纸张张薄，世事如棋局局新。</p></blockquote><p>【解释】远处的水救不了近处的火，即使再好的远亲也不如近邻能够随时帮忙。平时喝酒吃茶的朋友很多，但是在危难之时却没有一个朋友出来帮助。人情就好像纸张一样薄，世事则像下棋一样，每一局都充满变化。</p><blockquote><p>山中也有千年树，世上难逢百岁人。</p></blockquote><p>【解释】山林中有生长千年的树，世上却难遇到活上百岁的人。</p><blockquote><p>力微休负重，言轻莫劝人。<br>无钱休入众，遭难莫寻亲。</p></blockquote><p>【解释】力气单薄就不要去背负重物，说话没分量就不要规劝别人。没有钱就不要到人群中去，遇到危难千万别去求亲戚。</p><blockquote><p>平生莫做皱眉事，世上应无切齿人。</p></blockquote><p>【解释】一辈子不做不应该做的事，世界上就不会有痛恨自己的人了。</p><blockquote><p>士者国之宝，儒为席上珍。</p></blockquote><p>【解释】读书人是国家的宝贝，儒生就像宴席上的美味一样珍贵。</p><blockquote><p>若要断酒法，醒眼看醉人。</p></blockquote><p>【解释】如果想得到戒酒的方法，只需用清醒的眼光看看喝醉酒的人的醉态。</p><blockquote><p>求人须求大丈夫，济人须济急时无。<br>渴时一滴如甘露，醉后添杯不如无。</p></blockquote><p>【解释】请求人帮助就去求真正的男子汉，救济别人就救济那些急需救济的人。口渴的时候一滴水也如同甘露一般甜美，喝醉酒后再添杯还不如不添。</p><blockquote><p>久住令人贱，频来亲也疏。</p></blockquote><p>【解释】在别人家住久了会让人讨厌，亲戚间频繁往来反而会变得很疏远。</p><blockquote><p>酒中不语真君子，财上分明大丈夫。</p></blockquote><p>【解释】喝酒不胡言乱语才是真正的君子，在钱财上分得清清楚楚才是真正的男子汉。</p><blockquote><p>积金千两，不如多买经书。<br>养子不教如养驴，养女不教如养猪。<br>有田不耕仓廪虚，有书不读子孙愚。<br>仓廪虚兮岁月乏，子孙愚兮礼义疏。<br>同君一席话，胜读十年书。<br>人不通古今，马牛而襟裾。<br>茫茫四海人无数，哪个男儿是丈夫。<br>美酒酿成缘好客，黄金散尽为收书。</p></blockquote><p>【解释】积蓄千两黄金，不如多买书籍传给后代。养儿子不教育和养驴没有区别，养女儿不教育和养猪没有两样。有了田地不耕，粮仓也会空虚，有书籍不读，子孙必定愚笨。粮仓空虚生活就没有保障，子孙愚笨就会不讲礼义。同你长谈一次话，收益胜过读十年的书。一个人不能博古通今，就如同牛马穿上衣服没有什么区别。茫茫四海人不计其数，哪个男人才是真正的男子汉呢?酿造美酒是因为热情好客，花掉金钱是由于收买书籍。</p><blockquote><p>救人一命，胜造七级浮屠。<br>城门失火，殃及池鱼。<br>庭前生瑞草，好事不如无。</p></blockquote><p>【解释】救人一命，胜过修建七层佛塔。城门口着了火，取水救火，就会殃及池中的鱼无水而死。庭院生长出吉祥的草，会招来人们纷纷观看，这样的好事不如没有好。</p><blockquote><p>欲求生富贵，须下死工夫。</p></blockquote><p>【解释】如果想得到荣华富贵，必须付出拼死的努力。</p><blockquote><p>百年成之不足，一旦败之有余。</p></blockquote><p>【解释】多年的努力做成一件事还不一定成功，但一朝不慎毁坏起来却是绰绰有余。</p><blockquote><p>人心似铁，官法如炉。<br>善化不足，恶化有余。</p></blockquote><p>【解释】如果把人心比做铁的话，国家的法律则像冶铁的熔炉。如果善性对你的感化不够，则恶性对你的感化就会变本加厉。</p><blockquote><p>水至清则无鱼，人太察则无谋。<br>知者减半，愚者全无。</p></blockquote><p>【解释】水过分清澈就不会有鱼，人过于明察就不会有人为你出主意。世上的聪明人若减少一半，那么愚笨的人也就没有了。</p><blockquote><p>在家由父，出嫁从夫。<br>痴人畏妇，贤女敬夫。</p></blockquote><p>【解释】女子在家里要听从父亲，出嫁后要服从丈夫。只有傻瓜才害怕老婆，贤惠的女人敬重丈夫。</p><blockquote><p>是非终日有，不听自然无。<br>宁可正而不足，不可邪而有余。<br>宁可信其有，不可信其无。</p></blockquote><p>【解释】是是非非每天都有，若不去听它自然就不存在了。宁可生活贫困，做一个正直的人，也不能生活富足，做一个奸邪的人。有些事宁可相信它有，也不要相信它没有。</p><blockquote><p>竹篱茅舍风光好，僧院道房终不如。</p></blockquote><p>【解释】自家的茅屋竹院风光很好，就是道观寺院也比不上。</p><blockquote><p>命里有时终须有，命里无时莫强求。</p></blockquote><p>【解释】命中注定有的一定会有，命中注定没有的再三强求也白搭。</p><blockquote><p>道院迎仙客，书堂隐相儒。<br>庭栽栖凤竹，池养化龙鱼。<br>结交须胜己，似我不如无。<br>但看三五日，相见不如初。</p></blockquote><p>【解释】道观寺院迎接神仙贵客，学堂隐藏着宰相儒士。庭院栽有落凤的竹子，池塘养有化龙之鱼。交朋友须找学识本领胜过自己的人，和自己水平差不多的人交往如同不交往一样。只要相处几天，就会发现他还不如初次见时的印象好。</p><blockquote><p>人情似水分高下，世事如云任卷舒。</p></blockquote><p>【解释】人情像水一样有高下、厚薄之分，世事如同浮云一样变幻莫测。</p><blockquote><p>会说说都市，不会说说屋里。</p></blockquote><p>【解释】会说的说些都市里的大事，不会讲的只讲些家中鸡毛蒜皮的小事。</p><blockquote><p>磨刀恨不利，刀利伤人指。<br>求财恨不多，财多害人子。</p></blockquote><p>【解释】磨刀都嫌磨得不够锋利，但刀过于锋利则易伤人手指。追求钱财总嫌不够多，但钱财太多反而会害了自己的子女。</p><blockquote><p>知足常足，终身不辱；<br>知止常止，终身不耻。</p></blockquote><p>【解释】明白知足常乐的道理就会经常感到满足，懂得任何事物都有止境就应适可而止，能做到这样一生都不会遭受耻辱。</p><blockquote><p>有福伤财，无福伤己。<br>差之毫厘，失之千里。</p></blockquote><p>【解释】有福之人遭到不幸只是损失钱财，无福之人遭遇不幸则会伤及性命。非常微小的差错会造成天大的错误。</p><blockquote><p>若登高必自卑，若涉远必自迩。</p></blockquote><p>【解释】登上极高的山，就能使人知道“自卑”，也就是与“高”比较起来自己只不过是“卑”（不高）而已。走极远的路，就能知道“自迩”，也就是与“远”比较起来自己只不过是“迩”（不远）而已。</p><p><img src="https://gss0.bdstatic.com/-4o3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/c0%3Dbaike80%2C5%2C5%2C80%2C26/sign=df65054bfd36afc31a013737d27080a1/c75c10385343fbf26e3beea8ba7eca8065388f22.jpg" alt=""></p><blockquote><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%BF%A9" target="_blank" rel="noopener">迩</a>是一个中国汉字，读音为ěr，意为距离近，与“遐”反义；</p></blockquote><blockquote><p>三思而行，再思可矣。</p></blockquote><p>【解释】凡事应三思而后行，但通常考虑两次也就差不多了。</p><blockquote><p>使口不如亲为，求人不如求己。</p></blockquote><p>【解释】动口说不如亲自去做，求人帮助还不如靠自己努力。</p><blockquote><p>小时是兄弟，长大各乡里。<br>妒财莫妒食，怨生莫怨死。</p></blockquote><p>【解释】小时在一起玩耍时是好兄弟，长大成人后就各奔东西了。妒忌别人的钱财可以，但不能妒忌别人的饮食；别人活着的时候你可以埋怨，死去之后就不要再埋怨了。</p><blockquote><p>人见白头嗔，我见白头喜。<br>多少少年亡，不到白头死。</p></blockquote><p>【解释】别人发现头发白了就很生气，我见了却很高兴。多少人年轻黑发时就死去了，还没有活到有白头发的时候。</p><p><img src="https://gss0.bdstatic.com/-4o3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/c0%3Dbaike80%2C5%2C5%2C80%2C26/sign=04ad55f956e736d14c1e845afa3924a7/d833c895d143ad4b6db05de580025aafa40f067c.jpg" alt=""></p><blockquote><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%97%94/874193" target="_blank" rel="noopener">嗔</a>，有两种意思：<br>第一种是怒，生气：～怒，～喝（hè ㄏㄜˋ），～诟，～斥，～睨。<br>第二种对人不满，怪罪：～着，～怪，～责。通俗的说是：仇恨心和愤怒心。</p></blockquote><blockquote><p>墙有缝，壁有耳。<br>好事不出门，恶事传千里。</p></blockquote><p>【解释】再好的墙壁也有裂缝，隔着墙也会有人偷听，应该时时提防。好的事情不易传出去，而坏事情则一日可传千里。</p><blockquote><p>贼是小人，智过君子。<br>君子固穷，小人穷斯滥矣。</p></blockquote><p>【解释】贼虽然是卑鄙小人，但其智慧有时可以超过所谓的君子。君子虽然穷困，但能安分守己，小人穷困了则会胡作非为。</p><blockquote><p>贫穷自在，富贵多忧。</p></blockquote><p>【解释】人虽贫穷但活得自在，人变富贵后因为想法太多活得就很累。</p><blockquote><p>不以我为德，反以我为仇。<br>宁向直中取，不向曲中求。</p></blockquote><p>【解释】不但不感激我，反而说我坏话，把我当做仇人。宁可用正当的方法去争取，也不可用旁门左道去谋求。</p><blockquote><p>人无远虑，必有近忧。</p></blockquote><p>【解释】人若没有了长远的打算，以后一定会被眼前的难事所困扰。</p><blockquote><p>知我者谓我心忧，不知我者谓我何求。</p></blockquote><p>【解释】了解我的人能够说出我内心的困苦，不了解我的人还以为我在干什么呢！</p><blockquote><p>晴天不肯去，直待雨淋头。<br>成事莫说，覆水难收。</p></blockquote><p>【解释】天气好时不愿前去，直到大雨淋头时才开始行动，这时候已经晚了。事情办完了，不管好坏就不要再说了，因为泼出去的水终究是收不回来的。</p><blockquote><p>是非只为多开口，烦恼皆因强出头。</p></blockquote><p>【解释】是非都是由说话过多而引发的，烦恼都是由于争强好胜而招致的。</p><blockquote><p>忍得一时之气，免得百日之忧。<br>近来学得乌龟法，得缩头时且缩头。</p></blockquote><p>【解释】忍下一时的怨气，可以免除长久的忧患。遇到不利的情况学学乌龟，该缩头的时候就要把头缩回去。</p><blockquote><p>惧法朝朝乐，欺公日日忧。</p></blockquote><p>【解释】严守法纪天天都会安乐，冒犯公法时时都有忧患。</p><blockquote><p>人生一世，草木一春。<br>黑发不知勤学早，转眼便是白头翁（读音作wēng）。<br>月到十五光明少，人到中年万事休。</p></blockquote><p>【解释】人活一辈子，就像花草树木繁荣，一春一秋，非常短暂。年少时不知道勤学苦读，弹指间就会变成白发老翁。月亮过了十五后光明就会越来越少，人到中年还一事无成，也就不会有大的作为了。</p><blockquote><p>儿孙自有儿孙福，莫为儿孙作马牛。</p></blockquote><p>【解释】儿孙自有儿孙应有的福气，不要替他们当牛做马。</p><blockquote><p>人生不满百，常怀千岁忧。</p></blockquote><p>【解释】人的一生连百岁都难以活到，却经常怀有千年的忧患。</p><blockquote><p>今朝有酒今朝醉，明日愁来明日忧。</p></blockquote><p>【解释】今天有酒今天就一醉方休，明天的忧愁等到明天再说。</p><blockquote><p>路逢险处须回避，事到头来不自由。</p></blockquote><p>【解释】走路遇到危险处尚能回避一下，麻烦事临到头上就由不得自己了。</p><blockquote><p>药能医假病，酒不解真愁。</p></blockquote><p>【解释】药可以治好假病，酒却解除不了真正的忧愁。</p><blockquote><p>人贫不语，水平不流。</p></blockquote><p>【解释】人在贫穷时说话也不多，水在平面上也不会流动。</p><blockquote><p>一家养女百家求，一马不行百马忧。<br>有花方酌酒，无月不登楼。<br>三杯通大道，一醉解千愁。</p></blockquote><p>【解释】一家生育了女儿，会有一百家来求亲，一匹马不走，一百匹马都跟着犯愁。有花可赏才可以喝酒，没有明月为伴就不要登楼。三杯酒下肚可以通晓道理，一醉后可以解除各种烦恼忧愁。</p><blockquote><p>深山毕竟藏猛虎，大海终须纳细流。</p></blockquote><p>【解释】深山必然会藏有猛虎，大海终究要容纳细流。</p><blockquote><p>惜花须检点，爱月不梳头。<br>大抵选他肌骨好，不搽红粉也风流。</p></blockquote><p>【解释】做人不要到处拈花惹草，应洁身自好。只要五官长得好，即使不搽脂抹粉也很漂亮。</p><blockquote><p>受恩深处宜先退，得意浓时便可休。<br>莫待是非来入耳，从前恩爱反成仇。</p></blockquote><p>【解释】得到恩惠很深时应及早退出身来，春风得意时要及时罢休。千万不要等到是非传入耳内，致使过去的恩爱变成怨仇。</p><blockquote><p>留得五湖明月在，不愁无处下金钩。</p></blockquote><p>【解释】只要五湖明月仍在，就不愁没有地方钓不着鱼。</p><blockquote><p>休别有鱼处，莫恋浅滩头。<br>去时终须去，再三留不住。</p></blockquote><p>【解释】不要轻易地离开有鱼的地方，也不要过分地迷恋浅水滩头。该离去的终究要离去，想留也留它不住。</p><blockquote><p>忍一句，息一怒；<br>饶一着，退一步。</p></blockquote><p>【解释】你若忍住不说一句，就能平息别人的一次愤怒；你饶人一着，别人也会退让一步。</p><blockquote><p>三十不豪，四十不富，五十将近寻死路。<br>生不认魂，死不认尸。</p></blockquote><p>【解释】人如果到三十岁不自立自强，到四十岁就不会变得富裕起来，到五十岁离死不远更没什么指望了。这个道理很多人态度强硬，死活不承认这一点。</p><blockquote><p>一寸光阴一寸金，寸金难买寸光阴。</p></blockquote><p>【解释】光阴要比黄金还宝贵，因为光阴一去就不会返回，这是无论多少黄金都难以买到的。</p><blockquote><p>父母恩深终有别，夫妻义重也分离。<br>人生似鸟同林宿，大限来时各自飞。</p></blockquote><p>【解释】父母的恩情再深也有分别的时候，夫妻的情义再重也有离开的时候。人生就像栖息在同一个林子里的鸟，大难临头就会各自飞去。</p><blockquote><p>人善被人欺，马善被人骑。</p></blockquote><p>【解释】善良的人往往被别人欺负，驯服的马总是被人任意乘骑。</p><blockquote><p>人无横财不富，马无夜草不肥。</p></blockquote><p>【解释】人不发横财就不能暴富，马不吃夜草就不会长肥。</p><blockquote><p>人恶人怕天不怕，人善人欺天不欺。<br>善恶到头终有报，只争来早与来迟。</p></blockquote><p>【解释】恶人人们都害怕但天不怕，善良的人被人欺负但天不欺负。无论是行善还是作恶，到头来都会得到报应，区别在于来得早些或迟些而已。</p><blockquote><p>黄河尚有澄清日，岂可人无得运时。</p></blockquote><p>【解释】黄河尚且有澄清的时候，难道人就没有时来运转的那一天。</p><blockquote><p>得宠思辱，居安思危。<br>念念有如临敌日，心心常似过桥时。</p></blockquote><p>【解释】得宠的时候应考虑到将来可能遭受的耻辱，平安无事时要想到以后可能发生的危险。要像如临大敌一样时刻警惕，像过独木桥一样小心谨慎。</p><blockquote><p>英雄行险道，富贵似花枝。<br>人情莫道春光好，只怕秋来有冷时。</p></blockquote><p>【解释】英雄豪杰所走的道路充满艰险，荣华富贵如同花枝一样容易凋谢，成为过眼烟云。人情关系并不总是如同春光一样美好，只怕也有像秋天冷冷清清的时候。</p><blockquote><p>送君千里，终须一别。</p></blockquote><p>【解释】朋友送得再远，最后还是得分别。</p><blockquote><p>但将冷眼观螃蟹，看你横行到几时。</p></blockquote><p>【解释】用冷静的眼光来看爬行的螃蟹，看它究竟能横行霸道到什么时候。</p><blockquote><p>见事莫说，问事不知。<br>闲事休管，无事早归。</p></blockquote><p>【解释】看见什么事也不要说，别人问什么事就说不知道。闲事不要去管，事忙完了就早点回家。</p><blockquote><p>假缎染就真红色，也被旁人说是非。<br>善事可作，恶事莫为。</p></blockquote><p>【解释】假的绸缎即使染上真的红色，也难免有人说三道四。好事要多做，坏事千万不可为。</p><blockquote><p>许人一物，千金不移。</p></blockquote><p>【解释】答应送给别人的东西，就是有人以千金相换也绝不能反悔。</p><blockquote><p>龙生龙子，虎生虎儿。<br>龙游浅水遭虾戏，虎落平阳被犬欺。</p></blockquote><p>【解释】龙生龙，虎生虎。龙在浅水中连小虾也敢戏弄，老虎落入平川反被家犬所欺负。</p><blockquote><p>一举首登龙虎榜，十年身到凤凰池。<br>十载寒窗无人问，一举成名天下知。</p></blockquote><p>【解释】参加一次科举考试就榜上有名，十年苦读，终于可以大展宏图了。寒窗下苦读十年无人问津，一下子成名后天下人都知道。</p><blockquote><p>酒债寻常行处有，人生七十古来稀。<br>养儿防老，积谷防饥。</p></blockquote><p>【解释】喝酒欠债并非稀罕事，但能活到七十岁的人却不多。养儿是为了年老有所依靠，积储粮食是为了防备饥荒。</p><blockquote><p>当家才知盐米贵，养子方知父母恩。<br>常将有日思无日，莫把无时当有时。</p></blockquote><p>【解释】当家后才能体会钱财来之不易，有了儿女才能理解父母的养育之恩。生活好了要常想想以前贫困的时候，生活困顿时不要像以前富裕时那样铺张浪费。</p><blockquote><p>时来风送滕王阁，运去雷轰荐福碑。</p></blockquote><p>【解释】运气好时，即使坏的情况也能逢凶化吉，运气不佳时，好的局面也会变坏。</p><blockquote><p>入门休问荣枯事，且看容颜便得知。</p></blockquote><p>【解释】进门时不必问主人近况如何，看看他的脸色表情也就大致知道了。</p><blockquote><p>官清书吏瘦，神灵庙主肥。</p></blockquote><p>【解释】为官清正廉洁，下面当差的就捞不到油水；庙里的神仙显灵，香客就会络绎不绝，也就养肥了管香火的人。</p><blockquote><p>息却雷霆之怒，罢却虎狼之威。</p></blockquote><p>【解释】平息如雷霆般的怒火，收敛似虎狼般的威风。</p><blockquote><p>饶人算之本，输人算之机。</p></blockquote><p>【解释】能宽恕别人是胜算的根本，多让让别人是胜算的天机。</p><blockquote><p>好言难得，恶语易施。<br>一言既出，驷马难追。</p></blockquote><p>【解释】获得别人的好评是很难的，说别人的坏话则很容易。说出口的话就要算数，就是四匹马拉的车也追不回来。</p><blockquote><p>道吾好者是吾贼，道吾恶者是吾师。</p></blockquote><p>【解释】吹捧我的人其实是在伤害我，敢于批评我的人却是在爱护我。</p><blockquote><p>路逢险处须当避，不是才人莫献诗。</p></blockquote><p>【解释】行路遇到危险之处应当避开它，文采欠佳的人就不要硬着头皮去献诗。</p><blockquote><p>三人行，必有我师焉。<br>择其善者而从之，其不善者而改之。</p></blockquote><p>【解释】三个人一起走路，其中必定有可以为我所学习的人。我选取那些优良的方面学习它，对那些不良的方面则加以改正。</p><blockquote><p>欲昌和顺须为善，要振家声在读书。</p></blockquote><p>【解释】若想家庭和睦，就要多做善事；要想振兴家门，就须刻苦读书</p><blockquote><p>少壮不努力，老大徒伤悲。</p></blockquote><p>【解释】年轻时不努力学习上进，年老时一事无成，只有独自悲伤了。</p><blockquote><p>莫饮卯时酒，昏昏醉到酉。<br>莫骂酉时妻，一夜受孤凄。</p></blockquote><p>【解释】不要在早晨喝酒，不然一天到晚都打不起精神。不要在晚上和妻子吵架，否则一夜都会孤单无人理会。</p><blockquote><p>种麻得麻，种豆得豆。<br>天网恢恢，疏而不漏。</p></blockquote><p>【解释】种麻得麻，种豆得豆。天网广阔无垠，虽然网孔稀疏，却绝不会有一点遗漏。</p><blockquote><p>见官莫向前，做客莫向后。</p></blockquote><p>【解释】面见当官的不要着急地往前凑，到别人家做客时不要往后退缩。</p><blockquote><p>宁添一斗，莫添一口。</p></blockquote><p>【解释】宁可多添一斗粮食，也不愿家里多添一口人。</p><blockquote><p>螳螂捕蝉，岂知黄雀在后。</p></blockquote><p>【解释】螳螂在捕捉蝉的时候，却未料到黄雀正在它后面想啄它。</p><blockquote><p>不求金玉重重贵，但愿儿孙个个贤。</p></blockquote><p>【解释】不追求什么金玉满堂，只图子孙个个都有出息。</p><blockquote><p>一日夫妻，百世姻缘。<br>百世修来同船渡，千世修来共枕眠。</p></blockquote><p>【解释】一日结为夫妻，这是百世修成的姻缘。夫妻之间应当同舟共济，同床共枕，这是千世修来的福分，要倍加珍惜。</p><blockquote><p>杀人一万，自损三千。<br>伤人一语，利如刀割。</p></blockquote><p>【解释】杀人一万，自己也要损失三千。说一句伤害别人的话，就像用刀割别人的心一样。</p><blockquote><p>枯木逢春犹再发，人无两度再少年。</p></blockquote><p>【解释】枯木到了春天还能再次发芽，人生却不会有两次少年时光</p><blockquote><p>未晚先投宿，鸡鸣早看天。</p></blockquote><p>【解释】出门在外，天没黑就应找旅店投宿，天明鸡叫了就要抓紧时间赶路。</p><blockquote><p>将相顶头堪走马，公侯肚里好撑船。</p></blockquote><p>【解释】将相的头顶能跑马，公侯的肚里可行船。</p><blockquote><p>富人思来年，贫人思眼前。</p></blockquote><p>【解释】富人可以想得很长远，穷人却只能考虑眼前的事。</p><blockquote><p>世上若要人情好，赊去物件莫取钱。</p></blockquote><p>【解释】在世上要想图个好人缘，赊欠给别人的东西就不要收钱。</p><blockquote><p>生死有命，富贵在天。</p></blockquote><p>【解释】生死都是命里注定的，富贵都是上天安排的。</p><blockquote><p>击石原有火，不击乃无烟。<br>人学始知道，不学亦枉然。</p></blockquote><p>【解释】石头相击就会迸出火星，如果不去碰击就不会冒出火来。人只有通过学习才会明白事理，不学什么也不明白。</p><blockquote><p>莫笑他人老，终须还到老。<br>和得邻里好，犹如拾片宝。<br>但能依本分，终须无烦恼。</p></blockquote><p>【解释】不要笑话别人很老，自己有一天也会变老。同邻里相处好，就像捡到一块宝贝一样可贵。只要安分守己做人，一生都不会有烦恼。</p><blockquote><p>大家做事寻常，小家做事慌张。<br>大家礼义教子弟，小家凶恶训儿郎。</p></blockquote><p>【解释】大户人家把做事看得很平常，小户人家做起事来慌里慌张。大户人家用礼义教导子弟，小户人家只知用恶言训斥儿孙。</p><blockquote><p>君子爱财，取之有道。<br>贞妇爱色，纳之以礼。</p></blockquote><p>【解释】君子也喜爱钱财，但都是从正当途径得来的。守本分的妇女也喜欢打扮，但要符合礼义规范。</p><blockquote><p>善有善报，恶有恶报。<br>不是不报，日子未到。</p></blockquote><p>【解释】做好事会有好的报应，干坏事也会有坏的报应。不是不报应，只是时间还没到</p><blockquote><p>万恶淫为首，百行孝当先。</p></blockquote><p>【解释】各种罪恶之中以淫乱为首，各种行为当中以孝道为先。</p><blockquote><p>人而无信，不知其可也。</p></blockquote><p>【解释】一个人如果不讲信用，真不知道他还能干什么事情。</p><blockquote><p>一人道虚，千人传实。</p></blockquote><p>【解释】一个人说出来的假话，经过很多人传来传去也就变成真事了。</p><blockquote><p>凡事要好，须问三老。<br>若争小可，便失大道。</p></blockquote><p>【解释】要想办好一件事，必须向德高望重的老人请教。在一些小事上斤斤计较，便会失去更大的东西。</p><blockquote><p>家中不和邻里欺，邻里不和说是非。</p></blockquote><p>【解释】家庭不和睦连邻里都会欺负你，邻里之间不友好就会经常发生口角。</p><blockquote><p>年年防饥，夜夜防盗。</p></blockquote><p>【解释】每年都要防备闹饥荒，每天夜里都要提防盗贼。</p><blockquote><p>好学者如禾如稻，不好学者如蒿如草。</p></blockquote><p>【解释】爱好学习的人如同禾苗稻谷一样都是有用的，不爱学习的人则像蒿草一样没有什么用处，只配当柴火来烧。</p><p><img src="https://gss1.bdstatic.com/-vo3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/w%3D268%3Bg%3D0/sign=f7d835c9788b4710ce2ffacafbf5a4c0/1b4c510fd9f9d72a2d20ddf5de2a2834359bbb96.jpg" alt=""></p><blockquote><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%92%BF" target="_blank" rel="noopener">蒿</a>是一个汉字，读音为hāo。蒿属的一种植物。引申为野草的意思。</p></blockquote><blockquote><p>遇饮酒时须饮酒，得高歌处且高歌。</p></blockquote><p>【解释】碰到饮酒的机会就敞开大喝一场，有唱歌的机会就放开喉咙高歌一曲。</p><blockquote><p>因风吹火，用力不多。<br>不因渔父引，怎得见波涛。</p></blockquote><p>【解释】借着风力吹火，无须用太大力气。没有渔翁引导，怎能经风浪开眼界。</p><blockquote><p>无求到处人情好，不饮任他酒价高。</p></blockquote><p>【解释】不随便求助于人，人际关系自然就会好，不喝酒，任凭他酒价再高也无所谓。</p><blockquote><p>知事少时烦恼少，识人多处是非多。</p></blockquote><p>【解释】知道的事情少烦恼自然也会少，认识的人多招惹的是非也会多。</p><blockquote><p>世间好语书说尽，天下名山僧占多。<br>入山不怕伤人虎，只怕人情两面刀。</p></blockquote><p>【解释】人世间的好话全让书本给说尽了，天下的名山大半被寺庙所占据了。上山不怕伤害人的老虎，就怕人际关系中那些两面三刀的阴险小人。</p><blockquote><p>强中更有强中手，恶人终受恶人磨。</p></blockquote><p>【解释】强者上面还有更强的人，坏人自会有更坏的人来对付他。</p><blockquote><p>会使不在家豪富，风流不在着衣多。</p></blockquote><p>【解释】善于使用的人不在于家里有多少财富，风流的人不在于穿很多华丽的衣服。</p><blockquote><p>光阴似箭，日月如梭。<br>天时不如地利，地利不如人和。</p></blockquote><p>【解释】光阴流逝就像飞箭，日月变更如同穿梭。时机好，不如地理条件好；地理条件好，不如与别人相互团结好。</p><blockquote><p>黄金未为贵，安乐值钱多。</p></blockquote><p>【解释】黄金算不上宝贵，只有平安快乐的生活才是最珍贵的。</p><blockquote><p>万般皆下品，唯有读书高。</p></blockquote><p>【解释】世间一切行业都是低下的，只有读书做官才是最高贵的。</p><blockquote><p>为善最乐，为恶难逃。</p></blockquote><p>【解释】经常做好事使人快乐，一旦做坏事罪责难逃。</p><blockquote><p>羊有跪乳之恩，鸦有反哺之义。<br>孝顺还生孝顺子，忤逆还生忤逆儿。<br>不信但看檐前水，点点滴滴旧窝池。</p></blockquote><p>【解释】小羊跪着吃奶以报答母亲的恩情，小乌鸦有对老乌鸦反哺的情义。孝顺的人生的孩子也孝顺，不顺从的人生的孩子也是逆子。不信就看屋檐流下的水，一点一滴都流在以前的坑里。</p><blockquote><p>隐恶扬善，执其两端。</p></blockquote><p>【解释】不说别人的坏处，多说别人的好处，要记住这两点。</p><blockquote><p>妻贤夫祸少，子孝父心宽。</p></blockquote><p>【解释】妻子贤惠，丈夫的灾祸就很少；儿子孝顺，父亲的心地就很宽畅。</p><blockquote><p>人生知足何时足，到老偷闲且自闲。<br>但有绿杨堪系马，处处有路通长安。</p></blockquote><p>【解释】人生没有满足的时候，何不在年老时忙里偷闲颐养天年。只要有绿树就能拴住马，到处有路可通往长安。</p><blockquote><p>既坠釜甑，反顾何益？<br>已覆之水，收之实难。</p></blockquote><p>【解释】瓦罐已经掉在地上打碎了，再回头看还有什么意义呢?已经泼在地上的水，再收起来实在太难。</p><p><img src="https://gss3.bdstatic.com/-Po3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/w%3D268%3Bg%3D0/sign=ab88fed506f3d7ca0cf63870ca24d934/738b4710b912c8fcf0644f26f6039245d7882141.jpg" alt=""></p><blockquote><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%94%91" target="_blank" rel="noopener">甑</a>zèng 是中国古代的蒸食用具，为甗（音“演”）的上半部分，与鬲通过镂空的箅相连，用来放置食物，利用鬲中的蒸汽将甑中的食物煮熟。单独的甑很少见，多为圆形，有耳或无耳。</p></blockquote><blockquote><p>见者易，学者难。莫将容易得，便作等闲看。</p></blockquote><p>【解释】在旁边看别人做觉得很容易，一旦真正学起来就感觉很难。不要把轻易得到的东西，看得很平常。</p><blockquote><p>用心计较般般错，退步思量事事宽。</p></blockquote><p>【解释】用心算计别人反而时时出错，退一步考虑事情路子就会很宽。</p><blockquote><p>道路各别，养家一般。<br>从俭入奢易，从奢入俭难。</p></blockquote><p>【解释】每个人所走的道路虽不一样，但目的都是养家糊口。由俭朴到奢侈很容易，由奢侈再回到俭朴就难了。</p><blockquote><p>知音说与知音听，不是知音莫与弹。</p></blockquote><p>【解释】知心的话只能说给知心人来听，不是知心人就不要和他谈。</p><blockquote><p>点石化为金，人心犹未足。</p></blockquote><p>【解释】就是点石成金，人的欲望还是无法满足。</p><blockquote><p>信了肚，卖了屋。</p></blockquote><p>【解释】整天吃香的、喝辣的，即便卖了房子也满足不了。</p><blockquote><p>谁人不爱子孙贤，谁人不爱千钟粟，奈五行，不是这般题目。</p></blockquote><p>【解释】谁不喜欢自己的后代有出息，谁不希望家里藏有大量的粮米，可是“仁、义、礼、智、信”这五行中并不包括这些。</p><blockquote><p>莫把真心空计较，儿孙自有儿孙福。</p></blockquote><p>【解释】别为子孙们的前途枉费心机，他们自有他们的福气。</p><blockquote><p>天下无不是的父母，世上最难得者兄弟。</p></blockquote><p>【解释】天下没有不好的父母，世上最难得的是骨肉兄弟。</p><blockquote><p>与人不和，劝人养鹅；<br>与人不睦，劝人架屋。</p></blockquote><p>【解释】与人合不来，就劝人家养鹅；跟人不和睦，就劝人重新造屋。</p><blockquote><p>但行好事，莫问前程。<br>不交僧道，便是好人。</p></blockquote><p>【解释】只要多做好事就行了，别问自己的前程如何。不与僧人道士交往，就是好人。</p><blockquote><p>河狭水紧，人急智生。<br>明知山有虎，莫向虎山行。</p></blockquote><p>【解释】河道窄了水流自然就急，人处在危急时刻自然会想出办法来。既然知道山中有猛虎，就不要再上山了。</p><blockquote><p>路不铲不平，事不为不成；<br>人不劝不善，钟不敲不鸣。</p></blockquote><p>【解释】道路不铲不修就不会平坦，事情如果不去做就不会成功；人不劝导不会学好，就像钟不敲打不会响一样。</p><blockquote><p>无钱方断酒，临老始看经。</p></blockquote><p>【解释】没钱的时候才想到戒酒，年纪老了才开始读经书，这时候已经晚了。</p><blockquote><p>点塔七层，不如暗处一灯。</p></blockquote><p>【解释】把七层宝塔的灯都点亮，不如在黑暗处点亮一盏灯。</p><blockquote><p>堂上二老是活佛，何用灵山朝世尊。</p></blockquote><p>【解释】堂上二老双亲就是活菩萨，何必非要远去灵山朝拜释迦。</p><blockquote><p>万事劝人休瞒昧，举头三尺有神明。</p></blockquote><p>【解释】凡事奉劝人们不要欺瞒别人，一举一动神灵都知道得一清二楚。</p><blockquote><p>但存方寸土，留与子孙耕。<br>灭却心头火，剔起佛前灯。</p></blockquote><p>【解释】要留下适当的田地，供给子孙们耕种，以自食其力。要熄灭心头的怒火，点亮佛前的青灯。</p><blockquote><p>惺惺常不足，蒙蒙作公卿。</p></blockquote><p>【解释】聪明能干的人常常不如意，稀里糊涂的人竟然做了高官。</p><blockquote><p>众星朗朗，不如孤月独明。<br>兄弟相害，不如友生。</p></blockquote><p>【解释】众多的星星再耀眼，也比不上一个月亮明亮。兄弟间若互相残害，还不如同学朋友。</p><blockquote><p>合理可作，小利莫争。</p></blockquote><p>【解释】合情合理的事可以做，蝇头小利就不要去争夺了。</p><blockquote><p>牡丹花好空入目，枣花虽小结实成。</p></blockquote><p>【解释】牡丹花虽好但只能供观赏，枣花虽小却能结出果实。</p><blockquote><p>欺老莫欺少，欺少心不明。</p></blockquote><p>【解释】宁可欺负大人，不要欺负小孩子，欺负小孩子是不明事理。</p><blockquote><p>随分耕锄收地利，他时饱暖谢苍天。</p></blockquote><p>【解释】按照农时来种植收获庄稼，吃饱穿暖时别忘了感谢苍天。</p><blockquote><p>得忍且忍，得耐且耐；<br>不忍不耐，小事成大。</p></blockquote><p>【解释】凡事要冷静，能忍耐就忍耐；不能忍耐就会把小事弄成大事。</p><blockquote><p>相论逞英豪，家计渐渐消。</p></blockquote><p>【解释】彼此间高谈阔论，相互逞能，家道也将逐渐衰落下去。</p><blockquote><p>贤妇令夫贵，恶妇令夫败。</p></blockquote><p>【解释】贤惠的妻子能使丈夫变得荣华富贵，不贤惠的妻子将使丈夫一败涂地。</p><blockquote><p>一人有庆，兆民咸赖。</p></blockquote><p>【解释】一个人做出了善绩，许多人都会对他有所依赖。</p><blockquote><p>人老心不老，人穷志不穷。</p></blockquote><p>【解释】人老了但壮心不能老，人虽穷但志气不能穷。</p><blockquote><p>人无千日好，花无百日红。</p></blockquote><p>【解释】人不可能总是一帆风顺，花不可能常开不败。</p><blockquote><p>杀人可恕，情理难容。</p></blockquote><p>【解释】杀人有时可以宽恕，伤情害理却让人难以容忍。</p><blockquote><p>乍富不知新受用，乍贫难改旧家风。<br>座上客常满，杯中酒不空。</p></blockquote><p>【解释】一夜之间暴富起来，会不知道如何享用；一下子贫穷下来，过去的优裕生活方式也很难改变。家中经常宾朋满座，杯中的酒从没有空过。</p><blockquote><p>屋漏更遭连夜雨，行船又遇打头风。</p></blockquote><p>【解释】屋子本来就漏，却又遭到连夜大雨；行船本就困难，偏又碰上迎头风。</p><blockquote><p>笋因落箨（tuò）方成竹，鱼为奔波始化龙。<br>记得少年骑竹马，转眼又是白头翁。</p></blockquote><p>【解释】笋因为不断掉皮才成为竹子，鱼只有长途奔波后才能变成龙。还记得小时候一起骑竹马的情景，现在相看都已成白发老翁。</p><blockquote><p>礼义生于富足，盗贼出于赌博。</p></blockquote><p>【解释】生活富足了才会懂得礼义之道，赌博成风容易生出盗贼。</p><blockquote><p>天上众星皆拱北，世间无水不朝东。</p></blockquote><p>【解释】天上的星星都围绕着北极星而运转，世上没有江河不向东流入海的。</p><blockquote><p>君子安贫，达人知命。</p></blockquote><p>【解释】君子能够安于贫穷，贤达的人知晓天命。</p><blockquote><p>良药苦口利于病，忠言逆耳利于行。</p></blockquote><p>【解释】好药虽苦却有利于治病，忠言虽然不好听却对人的行为大有益处。</p><blockquote><p>顺天者存，逆天者亡。<br>人为财死，鸟为食亡。</p></blockquote><p>【解释】顺从天意者就可以生存，违背天意者就必然会灭亡。人为抢夺钱财而死，鸟为觅取食物而亡。</p><blockquote><p>夫妻相和好，琴瑟与笙簧。</p></blockquote><p>【解释】夫妻之间和睦相处，就像琴瑟与笙簧一样音韵和谐。</p><blockquote><p>有儿穷不久，无子富不长。<br>善必寿考，恶必早亡。</p></blockquote><p>【解释】有了儿子，贫穷不会长久；没有儿子，富贵也不会长久。积善崇德必然长寿，常做坏事一定早死。</p><blockquote><p>爽口食多偏作病，快心事过恐生殃。</p></blockquote><p>【解释】美味佳肴吃得太多反而要生病，高兴的事做得过头了恐怕要出祸患。</p><blockquote><p>富贵定要依本分，贫穷不必再思量。</p></blockquote><p>【解释】富贵后一定要安分守己，贫穷时不要产生非分之想。</p><blockquote><p>画水无风空作浪，绣花虽好不闻香。</p></blockquote><p>【解释】画中之水空有滔天波浪，却听不见风声阵阵；布上绣出的花朵虽然好看，但闻不到半点花香。</p><blockquote><p>贪他一斗米，失却半年粮；<br>争他一脚豚，反失一肘羊。</p></blockquote><p>【解释】贪图他人一斗米，却失去了半年的口粮；拿了别人的一个猪蹄，反而失掉了一个羊肘子。</p><blockquote><p>龙归晚洞云犹湿，麝过春山草木香。<br>平生只会说人短，何不回头把己量。</p></blockquote><p><img src="https://gss1.bdstatic.com/-vo3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/w%3D268%3Bg%3D0/sign=612f81e4e5cd7b89e96c3d85371f259a/0dd7912397dda144181ced9cb1b7d0a20cf48683.jpg" alt=""></p><p>【解释】龙在夜晚归洞时云彩还是湿的，麝(shè)走过的山地连草木都带有香味。有的人平时只会挑别人的短处，为什么不找找自身的缺点呢?</p><blockquote><p>见善如不及，见恶如探汤。</p></blockquote><p>【解释】看见好人好事，唯恐自己赶不上；看到坏人坏事，就像手碰到沸水一样，赶紧避开</p><blockquote><p>人穷志短，马瘦毛长。</p></blockquote><p>【解释】人贫穷了志气也就没有了，马瘦了毛也会长起来。</p><blockquote><p>自家心里急，他人不知忙。<br>贫无达士将金赠，病有高人说药方。</p></blockquote><p>【解释】自己的事情自己心里最着急，别人不知道，不会着忙的。人穷了不会有人仗义送你钱财，生病时倒是有人告诉治病的良方。</p><blockquote><p>触来莫与竞，事过心清凉。<br>秋至满山多秀色，春来无处不花香。</p></blockquote><p>【解释】当人触犯了你的时候，不要与他计较，事情过后心境自然会平静下来。秋天到了，漫山遍野都是秀丽的景色；春天来了，到处弥漫着醉人的花香。</p><blockquote><p>凡人不可貌相，海水不可斗量。</p></blockquote><p>【解释】衡量一个人不可凭相貌来判定，就像海水不能用斗来量一样。</p><blockquote><p>清清之水为土所防，济济之士为酒所伤。</p></blockquote><p>【解释】多少洪水为沙土所阻塞，多少志士豪杰为酒所伤害。</p><blockquote><p>蒿草之下，或有兰香；<br>茅茨之屋，或有侯王。</p></blockquote><p>【解释】蒿草的下面可能生长着兰草；茅屋里边可能住着将来的王侯将相。</p><blockquote><p>无限朱门生饿殍，几多白屋出公卿。</p></blockquote><p>【解释】许多豪门权贵之家生出一些无能之辈，多少贫穷之家却生出了达官贵人。</p><blockquote><p>醉后乾坤大，壶中日月长。<br>万事皆已定，浮生空白忙。</p></blockquote><p>【解释】人喝醉后会感到天地无限广阔，会觉得时间很漫长。既然万事上天都已定好，何必再去漂泊他乡空自忙碌呢?</p><blockquote><p>千里送鹅毛，礼轻仁义重。</p></blockquote><p>【解释】不远千里送一根鹅毛，礼物虽轻，情谊却很深重。</p><blockquote><p>世事明如镜，前程暗似漆。</p></blockquote><p>【解释】世上的事都很明了，但个人的前程却很暗淡</p><blockquote><p>架上碗儿轮流转，媳妇自有做婆时。</p></blockquote><p>【解释】架上的碗碟可以不分先后轮流使用，再年轻的媳妇也有熬到做婆婆的那一天。</p><blockquote><p>人生一世，如驹过隙。</p></blockquote><p>【解释】人生一世，就像白驹过隙，瞬间即逝。</p><blockquote><p>良田万顷，日食三升；<br>大厦千间，夜眠八尺。</p></blockquote><p>【解释】家有万顷良田，每天也只不过吃几升米；即使有千间广厦，夜里睡觉也只占去八尺长的一小块地方。</p><blockquote><p>千经万典，孝义为先。</p></blockquote><p>【解释】所有的经典，都以忠孝仁义为先。</p><blockquote><p>一字入公门，九牛拔不出。</p></blockquote><p>【解释】老百姓一旦吃官司进了衙门，再也休想平安地出来了。</p><blockquote><p>八字衙门向南开，有理无钱莫进来。</p></blockquote><p>【解释】虽然官衙的大门向南敞开着，奉劝那些空有理而没有钱的人还是不要进来吧。</p><blockquote><p>富从升合起，贫因不算来。</p></blockquote><p>【解释】富贵是由一点一滴积累起来的，贫穷都是由于不会精打细算而造成的。</p><blockquote><p>万事不由人计较，一生都是命安排。</p></blockquote><p>【解释】天下的万事都不是人为所能预见的，都是命里安排的。</p><blockquote><p>家无读书子，官从何处来?</p></blockquote><p>【解释】家中人都不读书求学，怎么会有做官的人呢?</p><blockquote><p>人间私语，天闻若雷；<br>暗室亏心，神目如电。</p></blockquote><p>【解释】背地里讲的悄悄话，上天听得清清楚楚；暗地里做的亏心事，神明看得明明白白。</p><blockquote><p>一毫之恶，劝人莫作；<br>一毫之善，与人方便。<br>欺人是祸，饶人是福；<br>天眼昭（zhāo）昭，报应甚速。</p></blockquote><p>【解释】即便最细小的坏事，也要劝人不要做；任何与人有利的好事，都要尽力去做。欺负别人会给自己带来灾祸，宽恕他人能给自己带来福分；上天都明白清楚，人的所做所为会很快得到相应的好与坏的报应。</p><blockquote><p>圣贤言语，神钦鬼伏。</p></blockquote><p>【解释】圣贤的言语，即便鬼神听到都很钦佩。</p><blockquote><p>人各有心，心各有见。<br>口说不如身逢，耳闻不如目见。</p></blockquote><p>【解释】每个人都有自己的心思，都有自己的主见。口里说出来不如亲身经历过，只是听说不如亲眼所见。</p><blockquote><p>养兵千日，用在一时。</p></blockquote><p>【解释】长期供养训练军队，就是为了防止一旦爆发战争。</p><blockquote><p>国清才子贵，家富小儿娇。</p></blockquote><p>【解释】国家清明，读书人才会得到重视；家境富裕，小孩子容易娇生惯养。</p><blockquote><p>利刀割体疮犹合，恶语伤人恨不消。</p></blockquote><p>【解释】利刀伤了身体伤口还容易愈合，恶语一旦伤了人怨恨就不易消除。</p><blockquote><p>有钱堪出众，无衣懒出门。</p></blockquote><p>【解释】有钱的人愿意在人前显示，而没有好衣服穿的人门都不愿出。</p><blockquote><p>公道世间唯白发，贵人头上不曾饶。</p></blockquote><p>【解释】只有人们头上的白发，才最为公道，就是贵族富人，它也一视同仁，绝不放过他。</p><blockquote><p>为官须作相，及第必争先。</p></blockquote><p>【解释】做官就要做到宰相，科举考试就要争取名列前茅。</p><blockquote><p>苗从地发，枝由树分。<br>父子亲而家不退，兄弟和而家不分。</p></blockquote><p>【解释】禾苗从地里长出来，树枝从树干上分出来，这是自然而然的事。父子和睦家道不会衰退，兄弟团结就不会闹分家</p><blockquote><p>官有公法，民有私约。</p></blockquote><p>【解释】国家有国家的法律，民间自有民间的契约。</p><blockquote><p>闲时不烧香，急时抱佛脚。</p></blockquote><p>【解释】平常无事的时候不烧香敬佛，紧急关头时却想起求佛祖保佑。</p><blockquote><p>幸生太平无事日，恐逢年老不多时。</p></blockquote><p>【解释】很幸运生在了太平盛世，唯恐到了老年，这样的太平日子就不会多了。</p><blockquote><p>国乱思良将，家贫思贤妻。</p></blockquote><p>【解释】国家战乱就会祈求良将来平息战火，家境贫困就希望有个贤妻来料理家事。</p><blockquote><p>池塘积水须防旱，田土深耕足养家。</p></blockquote><p>【解释】池塘里蓄满水是为了防旱，土地深耕细作是为了多打粮食来养家糊口。</p><blockquote><p>根深不怕风摇动，树正何愁月影斜。</p></blockquote><p>【解释】树根扎得深就不怕大风摇动，树干长得直就不怕地上的影子斜。</p><blockquote><p>学在一人之下，用在万人之上。<br>一字为师，终身如父。</p></blockquote><p>【解释】从一个人那里学到的东西，可以应用在千万人身上。即使老师仅教会你点滴知识，也要终身像对待父亲那样尊敬他。</p><blockquote><p>忘恩负义，禽兽之徒。</p></blockquote><p>【解释】忘恩负义之人，只能与禽兽为伍。</p><blockquote><p>戏君莫将油炒菜，留与儿孙夜读书。<br>书中自有千钟粟，书中自有颜如玉。</p></blockquote><p>【解释】奉劝家长们不要用大量的油炒菜，还是留给儿孙们夜间读书点灯之用吧。读书可以让人获得千钟粟米，读书可以让人得到如玉般美貌的妻子。</p><blockquote><p>莫怨天来莫怨人，五行八字命生成。<br>莫怨自己穷，穷要穷得干净；<br>莫羡他人富，富要富得清高。</p></blockquote><p>【解释】不要怨天尤人，人生都是命中注定的。不要埋怨自己贫穷，穷要穷得有气节；不要羡慕他人富贵，富要富得纯洁高尚。</p><blockquote><p>别人骑马我骑驴，仔细思量我不如，等我回头看，还有挑脚汉。</p></blockquote><p>【解释】他人骑大马我骑毛驴，仔细想想，我不如他，回头看了一下，还有不如我徒步肩挑的人呢。</p><blockquote><p>路上有饥人，家中有剩饭。<br>积德与儿孙，要广行方便。</p></blockquote><p>【解释】有讨饭者经过门前，家中如果有些剩饭，当为子孙积德，行些方便，把食物送给他们吃。</p><blockquote><p>作善鬼神钦，作恶遭天谴。</p></blockquote><p>【解释】做善事连鬼神都很钦佩，做坏事必会遭到老天的谴责。</p><blockquote><p>积钱积谷不如积德，买田买地不如买书。</p></blockquote><p>【解释】积攒钱粮不如多积阴德，买田买地不如多买书籍。</p><blockquote><p>一日春工十日粮，十日春工半年粮。<br>疏懒人没吃，勤俭粮满仓。</p></blockquote><p>【解释】只有抓紧时间进行春耕，才能收获到更多的粮食。懒散的人经常会缺吃少穿，勤劳节俭的人则会吃穿不愁。</p><blockquote><p>人亲财不亲，财利要分清。</p></blockquote><p>【解释】即使亲人之间，钱财利益也要分清楚。</p><blockquote><p>十分伶俐使七分，常留三分与儿孙；<br>若要十分都使尽，远在儿孙近在身。</p></blockquote><p>【解释】有十分的聪明用上七分就行了，留几分给儿孙吧，如果十分聪明都用尽了，那就会聪明反被聪明误，近处讲会误了自己，远处讲会殃及子孙后代。</p><blockquote><p>君子乐得做君子，小人枉自做小人。</p></blockquote><p>【解释】高尚的君子自愿高尚，卑鄙的小人自甘卑鄙。</p><blockquote><p>好学者则庶民之子为公卿，<br>不好学者则公卿之子为庶民。</p></blockquote><p>【解释】好学的人即使是平民之子，将来也可以做大官；不好学的人即使是公侯之子，日后也会破落成为平民的。</p><blockquote><p>惜钱莫教子，护短莫从师。</p></blockquote><p>【解释】爱惜钱财，就不会教育好自己的子女；庇护子女的缺点，就不要让他们向老师学习</p><blockquote><p>记得旧文章，便是新举子。</p></blockquote><p>【解释】能背诵并弄懂圣贤们的文章的人，就能考取为新的举人。</p><blockquote><p>人在家中坐，祸从天上落。</p></blockquote><p>【解释】人在倒霉时即使待在家里不出门，也会大难临头。</p><blockquote><p>但求心无愧，不怕有后灾。</p></blockquote><p>【解释】如果凡事做到问心无愧，就不怕日后有灾难来临。</p><blockquote><p>只有和气去迎人，那有相打得太平？</p></blockquote><p>【解释】只有和和气气地去对待周围的人，才能过上安稳日子，经常打打骂骂哪有太平日子可过呢?</p><blockquote><p>忠厚自有忠厚报，豪强一定受官刑。</p></blockquote><p>【解释】忠厚老实的人自然会有好的回报，巧取豪夺的人日后必定会受到法律的严惩。</p><blockquote><p>人到公门正好修，留些阴德在后头。</p></blockquote><p>【解释】人进了官府后正好可以修身养德，为自己的后代积一些阴德吧。</p><blockquote><p>为人何必争高下，一旦无命万事休。</p></blockquote><p>【解释】做人何必非要争出谁高谁低呢?一旦失去性命就什么都完了。</p><blockquote><p>山高不算高，人心比天高。<br>白水变酒卖，还嫌猪无糟。</p></blockquote><p>【解释】山再高也没有天高，但人心有时却比天还高，把白水当酒卖给别人，还埋怨自家猪没酒糟吃。</p><blockquote><p>贫寒休要怨，富贵不须骄。<br>善恶随人作，祸福自己招。</p></blockquote><p>【解释】家里贫寒不要怨天尤人，家中富贵切勿骄傲自满。好事坏事是自己做出的，是祸是福是自己招来的。</p><blockquote><p>奉劝君子，各宜守己；<br>只此呈示，万无一失。</p></blockquote><p>【解释】奉劝天下的君子们，做事都要安分守己，要是能做到上面所说的一切，就可以保证你万无一失，一生平安。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://pd4vb8220.bkt.clouddn.com/wisdomoflife20180809.jpg?imageMogr2/thumbnail/!75p&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;阅读记录，思考践行，反省进化，旅行观察，交友分享。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Wisdom" scheme="http://ideeplearn.com/categories/Wisdom/"/>
    
    
      <category term="Life" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Life/"/>
    
      <category term="Aphorism" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Aphorism/"/>
    
      <category term="Maxim" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Maxim/"/>
    
      <category term="Wisdom" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Wisdom/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Principle of Health</title>
    <link href="http://ideeplearn.com/Health/Health.html"/>
    <id>http://ideeplearn.com/Health/Health.html</id>
    <published>2018-08-09T03:30:08.000Z</published>
    <updated>2018-08-09T07:47:36.079Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://pd4vb8220.bkt.clouddn.com/healthylife20180809.png?imageMogr2/thumbnail/!75p" alt=""></p><blockquote><p> 合理膳食，适量运动，戒烟限酒，心理平衡。</p></blockquote><a id="more"></a><h2 id="生活方式与身心健康"><a href="#生活方式与身心健康" class="headerlink" title="生活方式与身心健康"></a><a href="http://www.360doc.com/content/10/0903/07/2006953_50796385.shtml" target="_blank" rel="noopener">生活方式与身心健康</a></h2><p><img src="http://pd4vb8220.bkt.clouddn.com/hongshaoguang20180809.jpg?imageMogr2/thumbnail/!75p" alt="hongshaoguang20180809.jpg"></p><p>——国家心血管病科研领导小组组长<br>洪绍光教授在大会堂讲座</p><p>各位首长、各位专家：</p><p>很高兴和大家一起座谈关于“生活方式与身心健康”问题。</p><p>按照世界卫生组织的定义：65岁以前算中年人，65岁至74岁算青年老年人，75岁至90岁才算正式老年人。咱们在座的有好多中年、青年老年人。那么，人的生理寿命应该是多大岁数呢？按照生物的原理，哺乳动物的寿命是其生长期的5倍至7倍，人的生长期是用最后一颗牙齿长出来的时间（20至25岁）来计算，因此人的寿命最短100岁，最长175岁，公认人的寿命正常应该是<strong>120岁</strong>。那么应该怎么度过呢？在120岁当中，70、80、90、100岁健康不是梦；人人都应该健康100岁，这是正常的生物规律。可现在的情况呢？应该平均活到120岁却只有70岁，整整少活了50岁。本应该70、80、90岁健康，好多人40多岁就不健康，50多岁冠心病，60多岁死，也整整提前得病50岁。现在提前得病、提前残废、提前死亡成为当今社会普遍现象。我在北京调查，小学生已经有了高血压，中学生开始动脉硬化了这就是我们今天要讨论的间题所在。</p><p>为什么我们经济发展了，钱多了，物质生活水平提高了，有些人反而死得更快了呢？有人就以为现在心脑血管病多、肿瘤、糖尿病多，都是因为经济发达了，生活富裕造成的。错了完全错了。</p><blockquote><p>我认为这些病并不是因为物质文明提高而造成的，而是因为精神文明不足，健康知识缺乏而产生的。</p></blockquote><p>美国的经验表明：白人跟黑人相比，白人钱多，物质生活好，但是白人高血压、冠心病、肿瘤明显比黑人要少，美国白领阶层地位高，收入也高，可是他们中患疾病远远低于蓝领阶层，寿命也长。这说明什么呢？因为白领阶层受到较好的健康教育，精神文明、卫生知识、自我保健意识强。因此现在我们得病越来越多，并不是因为物质文明提高了，而因为文明不足，一手硬一手软。如果我们提高卫生保健知识，那么我们可以在经济发达的同时更健康，而不是病更多。所以首先要跟大家讲清楚，病越来越多绝不是物质文明提高了收入多了钱多了的原因，而是因为卫生保健知识没跟上。</p><p>现在影响我们身体健康的主要是什么病呢？心血管病是第一位。去年全世界死于新老心血管病是1530万人，占总死亡的四分之一，是全世界最大的疾病。世界卫生组织总干事讲过，只要采取预防措施就能减少一半的死亡，也就是说有一半的死亡完全是可以预防的。因此钟道恒博士说过一句话：“<strong>许多人不是死于疾病，而是死于无知。因此很多病是可以不让它发生、可以避免死亡</strong>”。</p><p>有个例子：有位同志，因为我们知道他有冠心病，一定要避免着急和突然用力。有一回他去搬书，很重的书，其实一回搬二本三本书，一点问题也没有，他一回搬一摞书，一使劲，当即心跳停了经过全力抢救经后心脏跳动了，可脑子死亡了，变成了植物人，一个人年医药费花了150万元。</p><p>另外一位北京同志在计划经济时代，有一天买了许多白菜回家放在墙根，结果第二天下了一场雪，他怕冻坏了于是从三楼下来搬白菜，白菜一颗好几斤，第一次搬三颗，从楼底搬到三楼阳台，第二次又搬了三颗，第三次搬了七颗白菜，50斤重，可是呢，因为平常不干活，一下子上下三楼，累得直喘，越来越厉害，咳嗽吐血吐痰，他知道不行，就上医院。一到我们安贞医院，一看不行了，急性心肌梗塞，急性左心衰竭。真赶紧挽救，打上一针，这一针药0.1克15000元钱。同志们，金子1克才100块；0.1克才10块钱，这个药0.1克就要15000元钱;药还挺好,打进去之后就化开了,最后花了6万元,为了抢救这6块钱的白菜共花了6万元医药费,命差一点就没了。如果他接受健康教育，要是知道这个事，唉啊！平常不太活动的人突然之间不要干重活，就可避免这个事了。</p><p>我们科学家还经常强调一句话：</p><p>老年人要注意三个半分钟，三个半小时。“三个半分钟”不花一分钱，可以少死多少人啊！很多人白天好好的，说晚上死了，嘿！昨天我还见过他，怎么就死了呢？他夜里起床上厕所太快了，突然一起床，唉哟！脑缺血，体位性低血压，脑缺血旋转摔倒，有的颅骨摔碎了，有的心脏骤停。那么科学家怎么提出三个半分钟呢？因为我们在遥控心电图监测时，发现好多人白天心电图正常，突然晚上老是心肌缺血，提前收缩，是什么道理呢？因为，他突然一起床，一下子血压低了，脑缺血心脏停跳了科学家就提出了三个半分钟，</p><blockquote><p>醒过来不要马上起床，在床上躺半分钟；<br>坐起来后又坐半分钟；<br>两条腿垂在床沿又等半分钟。</p></blockquote><p>经过这三个半分钟，不花一分钱，脑不会缺血，心脏不会骤停，减少了很多不必要的瘁死，不必要的心肌梗塞，不必要的脑中风。有一次我们讲完课，有位老干部大哭，我说：“你哭什么呢？”他哭得非常伤心地说：“唉，我就是两年前夜里上厕所，上得快了一点、上得猛了一点，头晕，结果呢，第二天半身不遂，整整在床上躺了8个月，背上长起了褥疮。我早听这节课，就不致于关身不遂了，早知道三个半分钟，我哪至于受八个月的罪。”</p><p>三个半小时，就是</p><blockquote><p>早上起来运动半个小时，打打太极拳、跑跑步，但不超过三公里，或者进行其它运动，但要因人而异，运动适量。<br>其次，中午睡半小时，这是人生物钟需要，中午睡上半小时，下午上班，精力特别充沛。老年人更需要补充睡眠。因晚上老人睡得早，起得早，中午非常需要休息。<br>三是晚上6至7时慢步行走半小时，可减少心肌梗塞高血压发病率。</p></blockquote><p>健康教育就是用一些很简单的办法，可以预防很多重要的。现在有人讲现代科学发达了希望治病用高科技行不行。高科技好是好，代价太贵。我们说心脏移植，全国第一例成功的是在我们安贞医院做的，心脏移植以后活了214天，花了20多万元，每天1000多块钱。它是一种口服药，一小时瓶100毫升5000块，打一针就1500块钱，太贵了。而且心脏很复杂，搭桥还要放支架，现在说治冠心病，可以用根导管，再放个架子，好倒是好，这个支架直径3厘米，内径3毫米，重量不到0.5克，多少钱呢？25000元钱，二次放2个、3个、再搭一根导管，18000元钱，用一次就得扔了，做一回5万、7万、十几万，而且<strong>高科技不可能使人恢复到原来没有病的状态，仍然不如不得病好</strong>。</p><p>我们控制高血压，很简单：一天一片药，减少脑溢血，真正的脑溢血要开颅打洞抽血，你就活了也是半身不遂。你还不如不得脑溢血好啊！我们医院有个同志高血压12年，他的血压很奇怪，不吃药不难受，可一吃降压药倒很难受了，他老不吃药，他咨询了两个医生，一个医生说，你必须吃药；一个医生说，你既然吃药难受，就别吃药吧！他不吃了。12年下来，动脉硬化、尿毒症，这可不行了，还要透析，一个礼拜抽三次血。一年9万元钱。结果病了10年，用了90万元钱。其实预防很简单，减少很多病，减少很多意外，从这个意义上讲，高科技远远不如预防好。</p><p>那么这里要谈到一个重要的东西，就是观念问题。同志们观念转变，什么叫观念转变呢？我们要充分认识到，现在这么多的各种各样的病，归根到底就是生活方式不文明造成的。如果我们坚持文明健康的生活方式，就可以不得病。</p><blockquote><p>一共就四句话，十六个字：合理膳食，适量运动，戒烟限酒，心理平衡。</p></blockquote><p>这四句话，十六个字，能使高血压减少55%，脑瘁中、冠心病减少75%，糖尿病减少50%，肿瘤减少1/3，平均寿命延长10年以上，而且不花什么钱，因此健康方式很简单，效果非常大。</p><p>为什么观念要转变呢？我1981年去美国，1983年专搞预防医学研究，导师是非常有名的斯丹姆教授，世界上的权威，他带我到一个社区，在美国芝加哥西方电气公司开一个午餐会，老板说今天开会给55岁至65岁退下来的在这十年当中得病的人发奖，一个人发一件T恤衫，一个网球拍，还有一个信封，里面装一张票，是象征性的少量奖金。啊！大家鼓掌，都很高兴。回去一想，美国这个企业家太聪明了，因为他的工人十年不得病、不花钱，可省几百万医药费，你才给他一件T恤衫，一个网球拍，你想他创造的财富有多少钱？他这个公司有游泳池、健身房、网球场，鼓励大家运动，大家都不得病。唉哟！我一回来后，到北京一看，我们的工会主席支部书记一到过年过节，就看老病号，病越重，越去看他，健康的人反而没人关心：唉！美国它关心健康人，我并不是说老病号不要关心，不是这个意思。在我们这里，你十年不得病那你干活去，谁理你。美国这个公司所关心的是健康的这些人，让大家健康，大家不得病。</p><p>在我们这里，健康反而没人关心，唉！你越得病，倒有人看，长期病假，每到春节总有人看他。我们观念是重视医疗到了位，就是我们现在医疗费花去5万、10万没问题。我管的病房，住院干部一住就是几万。我国医疗费花100万没问题，但预防费却一分钱也没有。实际上有专家测算心血管病预防花上1元钱，医疗费能省上100元。我在北京农村稿过一个调查，有户农民一年收入20金万，他很有钱，光过年给小孩买爆竹一花就2000多块钱。这么有钱的人，到他家里一调查，全家7口人一把牙刷，他认为刷牙是多余的。结果这家7口人有4个得高血压。<strong>实际上口腔的健康，可以减少很多病，如动脉硬化、心脏病</strong>。在国外口腔健康被认为是第一重要的，世界卫生组织也非常重视口腔卫生健康。所以观念要转变，<strong>从治病转变到预防上。</strong></p><p>下面再说说，动脉硬化、肿瘤、糖尿病究竟怎么得的呢？得这些病有两个原因，一个叫内因，一个叫外因，内因就是遗传基因，外因就是环境因素，得病是内因和外因相互作用的结果。</p><p>首先讲内因，内因是一种遗传是一种倾向，比如爸爸高血压、妈妈高血压，生了的小孩45%得高血压；如果爸爸、妈妈都正常，孩子有没有高血压，也有，但只占3.5%。因为遗传，遗传有一定的影响。遗传的影响我们简单用一个例子来说明一下。</p><p>小白兔应该吃什么呢？本应该吃萝卜，但假如从今天开始让小白兔改吃鸡蛋拌猪油，蛋黄胆固醇高，猪油是动物脂肪，四个礼拜胆固醇增高，八个礼拜动脉硬化，十二个礼拜小白兔个个得冠心病。下面我们换用北京鸭子做实验，让它吃蛋黄拌猪油。结果很奇怪，鸭子怎么吃，天天吃，胆固醇不高，动脉也不硬化，更没有冠心病。唉！这就奇怪了，怎么兔子一喂就动脉硬化，鸭子就没有动脉硬化呢？道理很简单，兔子是兔子，鸭子是鸭子，遗传不同啊。人也是一样：为什么张三一吃肥肉胆固醇高，动脉就硬化，冠心病不来了，而李四天天吃肥肉，他什么事也没有，因为张三是兔子型的，李四是鸭子型的。鸭子型就没事，你兔子型就倒霉，先天性倒霉。为什么有人你看吃得并不多，可就减肥不下来，那个吃得很多的人不胖不了，就因为人类型不同，有些东西遗传100%，有些遗传是个倾向。高血压、冠心病是一个倾向。</p><p>同志们，人和人表面看起来，高矮差不多，胖瘦也差不多，长相都是人，好像也差不多，其实人和人有天壤之别。例如，我们说人生吧，风风雨雨，每个人都会遇到着急不痛快的事，但遇到生气急不痛快的事，张三一生气就心跳加快、血压高、脸红、气得哆嗦；李四一着急、生气心跳不快、血压不高，但是胃疼，胃穿孔，胃出血；王二一生气着急得糖尿病了。第四个人生气着急，既不得心脏病也不得胃病，也不得糖尿病，但得了癌症。我们科有一个病人60岁，一辈子健康很好，有一天他回家一听不得了了，原来他大儿子骑自行车从胡同出去一拐弯，对面来辆大卡车一撞，把脖子掐断了，高位截瘫，就像桑兰一样。他到医院一看可不行了了，正抢救呢，身上插着七根管子，从鼻管、胃管到尿管，还有胳膊上、肢上到处都是。他儿子25岁准备结婚，医生告诉他儿子将高位截瘫，今后大小便都成问题，不说结婚，工作也不成了，生活也不行，以后一辈子都要人伺候。医药费要多少钱呢？3天1万块钱，可了不得，大儿子是这么一个状况，今后一辈子谁管呢？回去之后真是吃不消，结果忧虑以后勤部不但吃不下饭，水都喝不下。哟，快上医院看，一拍片食道癌，喉管上阻塞了，赶快开刀，一开刀胃里还有俩溃疡，三个月前很健康，压力一来忧虑，三个月台票内两个部位三个癌，结果比儿子还死得早，截瘫孩子还在抢救。对他来说压力造成了癌症。第五个人也是遇到压力，变成精神分裂证了。第六个生气着急什么也没有。都是人生差急、遇到压力，有的人得心脏病、溃疡病，有的糖尿病，有的人什么也没得，人的承受能力不同，心理承受能力不同啊！</p><p>记得文化大革命，红卫兵每天一早第一件事就是揪斗走资派。有一个党委书记是个女同志，前前后后斗了100多次、剃光头“坐喷气机”。但是这个女同志非常不简单，斗完了回家以后该吃饭吃饭，该睡觉睡觉，若无其事，我从心眼里佩服她，她不愧是真正的共产党员，是特殊材料制成的。过不几天又揪出护士长了，一个上海人，模范护士长，待病人如亲人，真是非常好。她爸爸是历史反革命，跟她有关系，因为护士长长特别孝顺，每个月给她爸爸寄20块钱，阶级阵线没划清楚。她是护士长，说她对病人如亲人，可她没经风雨世面，一听明天也得把她揪出来剃光头，可不得了了。当时一阵恐惧，精神就崩溃了。唉哟！与其明天这样受侮辱啊，还不如死了。死没有地方死，最好的办法是放血吧？把动脉里的血放掉就完了，又怕把地弄脏了，怎么办呢？找一个塑料桶，用手术刀片，切手上动脉，两手的动脉都切断了，再将手放在桶里放血，血放到一半，血压一低，动脉痉挛，血还出不来，想死还死不了。怎么办呢，天亮红卫兵又要来了，咬牙从五楼跳下来，头颅着地，粉碎性骨折，当时就死了。那个地方是我们上班必经之路，虽然尸体撤走了，但是一地脑浆一地血，惨不忍睹，谁见了都终身难忘。怎么人家被斗一百多次，若无其事；明天才斗你，今天精神就崩溃了，这就是人和人不同，<strong>人和人心理耐受能力、精神、性格、意志和各方面都不一样</strong>。所以表面看来人和人千差万别，这就是内因不同。因此有有生出来胆固醇就高，为什么北京有的小学生高学血压偏高，如果他还肥胖，那将来是冠心病候选人。</p><p>我们现在讲的这么些病，内因在慢性病中所占的作用不是主要的，只占20%，80%是外因造成的。因此，可以通过分因调控，用科学的生活方式来减少疾病。健康的钥匙在自己手里。外因可概括为四句话十六个字：第</p><blockquote><p>一，合理膳食；<br>第二，适量运动；<br>第三，戒烟限酒；<br>第四，心理平衡。</p></blockquote><p>我们先进健康第一大基石——合理膳食。民以食为天，合理的膳食很重要。因为合理的膳食可以让你不胖也不瘦，胆固醇不高也不低，血凝度不粘也不稀。那么合理膳食怎么办呢？</p><blockquote><p>两句话，十个字：<br>第一句话叫做一、二、三、四、五，<br>第二句话叫做红、黄、绿、白、黑。</p></blockquote><p>记住这两句话十个字，那就是科学的合理膳食，世界上最科学了。</p><p>那么，什么叫“一”呢？</p><blockquote><p>每天喝一袋牛奶。</p></blockquote><p>我们中国人膳食有很多优点，但缺钙，中国人差不多99%缺钙，缺钙什么结果呢？三个结果：</p><p>第一骨疼。缺钙的人骨质疏松，骨质增生、腰疼、腿疼、老年抑郁忧虑，反正浑身疼；<br>第二龟背；<br>第三骨折。一摔骨头就断了，这个事太多了。</p><p>我们碰到一个病人，病人就咳嗽，气管咳嗽老疼，最后不咳嗽也还疼。他很奇怪是不是得了肺癌了，结果到放射科照，放射科医生一看吓了一跳，他光咳嗽就咳断的三根肋骨。住院以后，他还疾病不能翻身，老不翻身，我帮他翻身，啪！又断一根，断了四根，全身骨头都松了。所以缺钙造成三大症状。那么为什么会缺钙呢？因为每城每人需要800毫克钙，而我们的伙食里仅有500毫克钙，就是要每天补足一袋牛奶，正好补齐了。</p><blockquote><p>牛奶什么时候开始喝呢？从一岁开始喝，喝到什么时候呢？终身喝奶。</p></blockquote><p>外国人很多人高大健康，实际上因为他们喝奶喝得多。而现在日本人变了，同龄中小学生，日本孩子超过北京孩子，比广东、福建人高得多。为什么呢？很简单，二次大战后，日本政府每天中午给小学生免费供应一袋牛奶，就这么简单。就这么一袋牛奶，日本人一代比一代高，现在超过了中国人，所以日本有句话</p><blockquote><p>“一袋牛奶振兴一个民族”。</p></blockquote><p>英国孤儿院做过专门研究，孤儿没有爸爸妈妈，吃得一模一样，甲组每加一袋牛奶，乙组不喝奶，就这么一点差别，结果到了15岁，都要离开孤儿院，进行工作前的培训，结果一看，一天喝一袋牛奶这组小孩身高比那组不喝牛奶的小孩子平均身高高2.8公分；更重要的是喝奶这组，皮肤细腻、眼睛头发有光泽、个个肌肉发达而且聪明。人家外面来挑人啊，任你挑，孩子都孤儿嘛，你爱挑谁就挑谁，第一批挑选，一看名单，全都是喝奶这批。可见喝牛奶与不喝牛奶不一样，一袋牛奶就这么简单，但身高体重、智能都不一样，一天喝两袋牛奶的要高4.8公分，更明显。</p><blockquote><p>牛奶什么时候喝好呢？睡觉前，因为孩子长个子，白天不长，晚上激素夜晨分泌，所以睡觉前喝奶加一片维生素C和复合维生素B，这个孩子不但身高、体重好，抵抗力强，感冒、扁桃腺炎、肺炎、发烧什么也没有，很健康，一路健康。一袋奶加维生素C、B不到一块钱，就够了。</p></blockquote><p>很多家长对独生子很疼爱，但疼得不得法，怎么疼孩子呢？有的家长给孩子买燕窝，买鳖精，还有什么西洋参、蜂王浆，还有什么各种补品。同志们，其实哪有那么多燕窝，一看燕窝，里面是猪皮；鳖精呢，说得更好，电视台曾报道了一个工厂，一共养了两个鳖，做了三百万鳖精，但这两个鳖还活着。花那么多钱买补品干啥，其实就是牛奶加维生素C加复合维生素B就够了。</p><blockquote><p>可我们中国人很我人一喝牛奶就拉稀，那怎么办呢？改喝酸奶就行了，那我不爱喝酸奶，怎么办？喝豆浆，可是要两袋豆浆，因为豆浆钙的含量是牛奶的一半，</p></blockquote><p>好，那么有的时候，我牛奶不喝，酸奶我也不喝，豆浆我不爱喝，那怎么办呢？如果你牛奶不喝、酸奶、豆浆也不喝，那也简单，你就等死吧！为什么呢？</p><p>健康是你自己的事，健康面前人人平等，你遵循健康规律，一生平安；你违背健康规律，你肯定碰得头破血流；你就是国王、皇帝，一样死得比百姓还快，因为你违背健康规律，健康面前人人平等，不以财富地位而有所变化。</p><p>我们科里来了一位大款病人，亿万富翁，一个人就一亿五千万，是一个公司董事长，38岁，心肌梗塞，广泛心肌梗塞，救活了，室背瘤，心脏很薄，正常10毫米，他才2个多毫米，跟牛皮纸一样。因此这个心脏很危险，不能咳嗽，一咳嗽这个心脏就破了，一使劲心脏就破了，所以他不能咳嗽，大便不能使劲，拄着拐棍很小心。那天问他：“你有什么问题百思不解呢？”他说：“为什么上帝对我这么不公平。我在单位不行了。人家38岁不得病，80岁都没得病，怎么我38岁轮到这么要命的病，怎么我这样倒霉。”</p><p>我说：“据我所知，上帝是最公平的。自然规律是一样的，人世间很多事不公平，但上帝是公平的。那你为什么得病，很简单，健康四大基石，合理膳食，适量运动，戒烟限酒，心理平衡，你违背了这些规律。”他的血抽出来，立即凝固了，血液太粘稠了，第二这个血放了8小时，上面厚厚一层油，很重的高脂血症，他体重188斤，腰围3尺3寸半。合理膳食，你这个大款，天天大吃大喝，山珍海味，生猛海鲜，你膳食不合理，所以188斤。适量运动，但你出门就坐奥迪，有时坐奔驰，起码坐个桑塔纳，你上二层楼都得坐电梯，不运动。戒烟限酒，但你一天两包烟，顿顿都喝酒，烟酒无度。第四，心理平衡，你大款哪里有心理平衡，你身边多少女秘书，你平衡得了她们吗？好，你这大款，你今天拉着小秘的手，心理就颤抖，你明天拉着情人的手，血压往上走，血压升高，你大哥大、BB机身上挂，白天呼你，晚上叫你，挣了钱你就激动，赔了钱你就着急，你天天没有心理平衡。好，健康四大基石你条条对着干，你不得心肌梗塞，谁得心肌梗塞。</p><blockquote><p>这正好说明上帝公平，健康面前人人平等，谁违背谁倒霉，谁顺应谁健康，这就叫好人一生平安。</p></blockquote><p>“二”是什么意思呢？</p><blockquote><p>“二”是二百五十克至三百五十克碳水化合物，相当于六两至八两主食。</p></blockquote><p>这六两到八两不是固定的，比如有些年轻人，民工他干活挺重，一餐就要一斤半。有些女同志呢，胖胖的，工作量很轻松，不用六两、五两、二两就够了，调控主食可以调控体重，是最好的办法，现在减肥药很多，减肥霜、减肥药、减肥喷雾剂，减肥太多了，实际上不用这么减肥，怎么办呢？调控主食。大家听说过吗？意大利歌唱家帕瓦罗蒂，体重151公斤，医生要他减到90多公斤，怎么办呢？就是用这个办法，调控主食。我们治过一个病人，身高一米四九，体得九十九公斤，用这个办法，一天三两，头一个多月一天二两半，结果全年体重减轻33公斤，控制主食就可以控制体重。最近科学家提出一句话减肥，这个最科学、最顺利的减肥法，叫做：</p><blockquote><p>“饭前喝汤，苗条健康。</p></blockquote><p>广东人就是最好的例子，广东人特别爱喝老虎汤，饭前喝汤，一喝汤神经反射到脑盖，脑盖有食欲中枢，只要你饭前喝汤，就能使食欲中枢兴奋下降，食量就自动减少三分之一，而且吃饭变慢；如果没有汤，你就挑点菜用开水冲一冲变成汤，先把这个喝掉，立刻能使食欲下降，我们北方人不一样，北京、东北、北方人饭后喝汤，越喝越胖。这就错了，为什么呢？你吃饱饭再喝汤，把胃撑得很大，又加上很多汤汤菜菜，所以饭后喝汤越喝越胖，饭前喝汤苗条健康，瘦人想变胖，饭后喝汤；胖人想变瘦，饭前喝汤。一句话就能减肥”。</p><blockquote><p>“三”是什么意思？三分高蛋白。</p></blockquote><p>人不能光吃素，也不光吃肉。蛋白不能太多也不能太少，三份至四份就好，不多不少。</p><p>一份就是十两瘦肉或者一个大鸡蛋，或者二两豆腐，或者二两鱼虾，或者三两鸡和鸭，或者半两黄豆。一天三份，比如说我今天早上吃一个荷包蛋，中午我准备吃一个肉片苦瓜，晚上吃二两豆腐或二两鱼，这一天三份至四份的蛋白不多也不少。蛋白过多，消化不良，造成肠道毒素太多。蛋白太少了也不得，海灯法师是蛋白营养不良加神经综合症，后来我们给他静脉点氨基酸，治好出院后他辟谷，不吃不喝，营养不良，结果死了。人吃蛋白跟谷物有个比例，我们知道</p><blockquote><p>人有三十二个牙齿，其中四个臼齿，吃肉用的；二十八个是门齿，用来磨碎蔬菜淀粉用的，也就是主要以素食为主。</p></blockquote><p>人不能天天吃肉，你不是老虎啊，老虎都是臼齿，那当然就是吃肉的，自然界的规律就是这样。</p><p>那幺什么动物蛋白质量好？</p><blockquote><p>鱼类蛋白好。吃鱼的地方，阿拉斯加，舟山群岛，吃鱼越多，动脉越软，冠心病、脑瘁中越少。植物蛋白以什么最好呢？黄豆。黄豆蛋白不但是健康食品，对妇女还特别好，减轻更年期综合症。</p></blockquote><p>到更年期的妇女血压忽高忽低，一会儿脸红，一会儿脸白，一会儿心慌，一会出汗，脾气很大，这就是妇女更年期综合症，外国妇女呢？她没什么事，她五十、六十、七十、八十、看起来线条一样。很多外国八十岁老太太出门就开车，开完车就上游泳池，人老了还游泳还能跳水。中国就不同，为什么，她五十岁以前可以，一到五十以后胖了，血压高了，骨质疏松了，记忆变成老太婆了，因为我们没补充生理性雌激素，最好的现在外国都用DVA。很多高层次妇女都在用这个，豆类就有这种雌性激素的作用，可以减轻妇女更年期综合症。</p><p>“四”是什么意思呢？</p><blockquote><p>四句话，即“有粗有细,不甜不咸，三四五顿,七八分饱。”</p></blockquote><p>精细粮搭配，一个礼拜吃三四次粗粮，棒子面、老玉米、红薯这些粗细精搭配营养最合适，三、四、五顿是指每天吃的餐数，我想重点讲本七八分饱。同志们，请大家无论如何记得吃饭一定要吃七八分饱。记住这一句话就可延年益寿，这句话非常重要。古今中外，延年益寿的办法不下几百种，但是都无效。</p><p>真正公认最有效的能够延年益寿的办法就是一种，我们叫低热量膳食，说白了就是七八分饱。就这一个办法，古今中外公认能长寿，其它什么秦始皇找仙丹，都没用。美国科学家做过这样的实验，100只猴子随它吃饱，另外100只猴子七八分饱，定量供应。结果呢？随便敞开吃饱的那100只猴子10年下来，胖猴多，脂肪肝多，冠心病多，高血压多，死得多，100只猴子死了50只；另外100只七八分饱的猴子，苗条、健康，精神好的多，很少生病，100只猴子10年养下来才死了12只猴子，后来一直养着，观察到最后证明，所有高寿猴子都是七八分饱。七八分饱确实很重要，</p><p>中医有句老话：<strong>若要身体安、三分饥和寒</strong>，很有道理。美国有个很著名的专家，他的话很权威，写了一千多篇文章，来中国讲过学，有一次讲完课，说快要到了二十一世纪了，希望人人健康，我送你们两句最重要的话，比一切药物都好。哪两句话呢？</p><p>第一，吃饭七八分饱。意思是说当你离开饭桌时还有点饿，还想吃，这就是七八分饱。<br>第二，上楼走路慢跑，就是平常出去走路，住楼上不坐电梯经常走路上去，世界上最好的运动说是步行。实际上有正常的运动量就是预防糖尿病、预防冠心病、预防高血压。</p><blockquote><p>“五”是什么意思？就是500克蔬菜和水果。</p></blockquote><p>同志们，人生最大的痛苦：癌症，晚期癌症。怎么能不得癌症呢？</p><blockquote><p>预防癌症的最好办法，就是常吃新鲜蔬菜和水果，新鲜蔬菜和水果有一个特殊作用能减少癌症一半以上。</p></blockquote><p>河南有个林县，食道癌是全世界最多的地方，后来补充一些维生素，新鲜蔬菜和水果，食道癌症明显下降。所以500克蔬菜和水果就相当于八两蔬菜二两水果，经常吃点这个，预防癌症最好。这就是一、二、三、四、五。</p><p>什么叫红、黄、绿、白、黑。</p><p><strong>“红”是一天一个西红柿</strong>，我看在坐的男同志比较多，特别提醒男同志一天一个西红柿，前列腺癌减少45%，熟的西红柿更好，因为西红柿、红薯是脂溶性的，第二个就是说如果健康人喝点红葡萄酒也可以，但是酒千万不要喝太多。少量酒是健康的朋友，多量酒是罪魁祸首。有个统计，监狱里罪犯50%，交通事故的49%，病人的25%都和喝酒有关，酒精是罪魁祸首，但少量可以。世界卫生组织口号：酒越少越好。如果没有病，没有脂肪肝，没有冠心病，喝点少量的红葡萄酒是可以的，如果这个人情绪低落，那么吃点红辣椒是可以改善情绪，红辣椒是改善情绪减少焦虑的东西。</p><p>“黄”是什么意思？中国人的膳食刚才讲过，缺钙和缺少维生素A，维生素A和缺钙有什么表现呢？小孩感冒发烧，扁桃体炎；中年人癌症，动脉硬化；老年人眼发花，视力模糊。补充维生素A，可以使儿童增强抵抗力，老人眼睛不发花，视网膜好。<strong>维生素A胡萝卜、西瓜、红薯、老玉米、番瓜、红辣椒，或者干脆叫红黄色的蔬菜，红黄色的蔬菜维生素A多。</strong></p><p>“绿”是什么意思？<strong>饮料里茶最好，茶叶当今绿茶最好，绿茶有一促抗氧自由基地，减少老龄化，越喝越年轻</strong>。我有一次去福建武夷山茶农说，你买我们的茶能长寿。我说什么意思？茶农说，我们这茶好，因为我们这里很多人茶寿。这里不叫高寿、长寿，而是叫茶寿。不管怎么说，喝茶倒是能够延年益寿，减少肿瘤，减少动脉硬化，这是肯定的。</p><p>“白”是什么意思呢？<strong>燕麦粉、燕麦片</strong>。英国前首相撒切尔夫人胆固醇很高，不吃药，就是好吃燕麦面。国民党元老陈立夫今年101岁，每天早上吃燕麦粥。我们北京很我老干部、病人天天早上都是燕麦粥，我每天早上也是一两热麦粥。燕麦粥很便宜。吃一个月来花的钱还不如吃一片药的钱。为什么呢？你吃一两燕麦粥，可以少吃一两馒头，这就是主食吧，一两馒头三毛，一两燕麦粥四毛，才多一毛钱，一个月才三块钱，一片降脂药五块钱，可以吃一个月，而且效果还挺好。特别是对糖尿病，燕麦粥不但降胆固醇，降甘油三脂，还对糖尿病、减肥特别好，特别是燕麦粥通大便，很多老年人大便干，造成脑血管意外，通大便很好，不过现在假冒伪劣很多，烟是假烟，酒是假酒，药有假药，人有假人，文凭也有假的。燕麦粥也有很多假的。真正的燕麦是中国农澳门院监制的叫<strong>世壮燕麦</strong>，这燕麦是从中国900种燕麦中提炼出来的最好燕麦。</p><blockquote><p>“黑”是什么意思呢？“黑”是黑木耳。</p></blockquote><p>黑木耳这个东西特别好，它可以降血粘度。刚才讲的大款，血粘度太高，他吃黑木耳正好，黑木耳吃后，血液变稀释，不容易得脑血栓，也不容易得冠心病。现在很多老年人痴呆，其实这个痴呆是很多细小的毛细血管睹塞，最后脑子不行了，傻了，记忆没有了，这种情况大多数是因为血粘度太高造成的。吃黑木耳正好，一天5克至19克，相当于一斤黑木耳吃50至100天，每天一次吃一点，做汤做菜可以吃。怎么发现黑木耳好呢？美国医生偶然发现，一天看病，病人是美藉华人，医生问：“你怎么搞的，是不是药吃多了？”他说：“我肯定药没多吃。”“那就奇怪了？那你最近吃过什么吗？”他说：“我前天到过加拿大中国城，吃了一顿中国饭，木须肉，有肉片、鸡蛋还有黑木耳。”美国医生一想，肉片没用，鸡蛋更没用，恐怕是你们中国人爱吃的那种很怪的东西，不信你再去一趟试试看。再去一次，果然见效了，一看行了，最后他研究发现，原来是中国的黑木耳降低血粘度。文章一发表后，台湾到处都用这个办法，后来北京心肺中心专门研究了黑木耳。兔子、耗子用了5克到10克就能降低血粘度。后来有一次我为病人看病，碰到一个台湾企业家，很多钱，这个人得了冠心病，血管都堵了，要到美国防大学做心脏搭桥手术。到美国一看，医生说：“不行，现在排得满满的，你一个半月以后再来，我跟你排一下”。一个半月以后，他再去，一做冠状动脉造影，三个血管通了，你没有病，血管全通了，不用搭桥，你回去吧。唉！你怎能么治的？怎么摘的？病人说，只用一个偏方：10克黑木耳几两瘦肉，3片姜，5枚大枣，6碗水，文火煲成2碗水，给予点味精，给点盐，每天吃一回，45天，脑血栓都化了。这是他告诉我一个偏方，虽然我没看你的片子，但他这个事肯定有。总之黑木耳经过科学实验证明能降低血粘度，黑木耳5克到10克就行了。合理膳食就是两句话、十个字：一、二、三、四、五、红、黄、绿、白、黑。</p><p>下面讲健康第二大基石——适量运动。运动也是健康的非常重要的要素。医学之父西波克拉底讲了一句话，传了二千四百年。他说：“<strong>阳光、空气、水和运动，是生命和健康的源泉</strong>”。你要想到生命和健康啊，离不开阳光、空气、水和运动，说明运动和阳光一样。我们知道奥林匹克运动的故乡希腊，在古希腊山上岩石上刻了这样的字说：“你想变得健康吗？你就跑步吧；”你想要变聪明吗？你就跑步吧；你想变得美丽吗？你就跑步吧，这就是说跑步能使人健康，使人线条好。</p><p>那么什么运动最好，<strong>走路是世界上最好的运动</strong>。它绝对不是高尔夫球、保龄球、游泳。因为人类花了一百万年，从猿到人，整个人的身体结构就为步行设计的，步行运动是世界上最好的运动。在这里我还强调一条，动脉硬化是可防的，动脉硬化可以由重到轻，从轻到重，从无到有，从有到无，是可逆行变化的。1960年我当学生的时候，老师告诉我，动脉一旦硬化，就不能转化了。到最近科学才证实，动脉硬化是可逆的过程，动脉硬化由轻到重，也能由重到轻，从无到有，也能从有到无，虽不能彻底消退，但可部分消退。走路就是使动脉硬化变软化的一个最有效的办法。研究证明只要步行坚持一年以上，包块就自行消除。经过步行运动锻炼，对血压，对胆固醇，对体重都很好，过量运动有时会造弊死，很危险，步行运动最合适。</p><p>怎么步行最好呢？三个字：三、五、七。</p><p>什么叫“三”？最好一次三公里三十分钟以上。<br>“五”呢？一个礼拜最少运动5次。<br>“七”呢？是适量运动，过分运动是有害的，那怎么叫适量呢？优良代谢，就是运动到你的年龄加心跳等于170。</p><p>比如说我50岁的话，运动到心跳120，加起来是170。这样的运动优良代谢。那么，如果身体好，可以多一些；身体差，可以少一些；步行运动量力而行。</p><p>最近有组资料，老年分两组，一组就是一天平均步4.2公里，一组就是基本上不走路。结果发现4.2公里这组老年人死亡率、冠心病比不走路那组下降60%，这是步行走路的好处啊！我看报上报道：雷洁琼95岁，问她有什么爱好，她说什么爱好也没有，唯一的一种爱好就是天天走路。我看报上登的陈立夫，他为什么能活到一百岁，他也是每天步行。北京中华门边上有个庙叫做普渡寺，有一个道士很穷，政府每月给他15块钱，他这个人有个特点，每天早上起来拄着拐棍，从中华门走到建国门，完了从建国门绕回来两个小时，一年四季天天走。那个寺庙旁边还有许多房子，原来这些房子住着一些重要人物和名人，现在这么几十年下来，很多人不知道哪去了，唯独这个道士他今年96岁还生活得好好的，他其实并没什么很好的营养或者很好的食品，就是每天早上起来棍子一拿就走路，走两个多小时，就这么简单，但一直坚持，到现在身体非常好，步行运动坚持下去，可以代替很多保健品。</p><p>有一个狼医生的故事。森林里有狼有鹿，人们为了保护鹿，猎人就把狼消灭了，认为这样就把鹿保住了，哪知道适得其反。几年以后，鹿因为没有狼，吃饱就躺在草地上，休息晒太阳，结果鹿变得胖起来了，鹿成胖鹿，脂肪肝、冠心病、高血压、自身疾病越来越多，死得越早，结果鹿群越来越少，快要到自己消灭、自动绝种了。怎么办呢？派医生给鹿治病，谁能给鹿治病呢？想来想去，最好的办法把狼请回来，重新买了狼放在树林里，狼一来就吃鹿，鹿就得跑，狼追鹿跑，在这样的过程中，鹿锻炼了身体。自然界就是这样非常奇妙，就是在这么互相竞争中，各自得到提高。所以离开运动反而糟了，鹿死得更快，有了狼，狼变成鹿的医生了。</p><p>除了步行，还有项运动很好，值得提倡，就是打太极拳这个运动特殊，它是柔中有刚，阴阳结果。太极拳最大的用途是改善神经系统，打拳的要坚持三、五、十年之久，最重要的是平衡功能改善，走路拦了一下不摔跤。美国老年体育协会专门作了研究，分两组老年人：一组在健身房锻炼，天天练肌肉；另一组一分钱不花，打太极拳，结果下来一对比，练拳的这组平衡功能好、脑子好、走路不摔跤。摔跤骨折减少50%，最后美国得出一个结论，说非常佩服中国东方人的智能，不花一分钱的太极拳比现代化的器械效果好得多。我们敬爱的邓小平同志1978年11月16日亲笔题词：“太极拳好”。我们不是说因为小平同志说太极拳好，我们就跟着说，不是，因为经过科研证明，太极拳非常好，要么走路，要么练太极拳。</p><p>健康第三大基石——戒烟限酒。</p><p>抽烟不好就不要说，如果同志们能戒烟一定要戒烟，戒不了烟的，一天不超过5支烟。我的一个研究生专门研究过烟，发现一个规律，抽烟量多1倍，危害多4倍。如果烟戒不了，不超过5支烟，危害很有限，超过5支烟，危害就明显增加，酒少量可以，量大了就不行。</p><p>健康第四大基石——心理平衡。</p><p>我想今天最重要的跟同志们介绍心理平衡，它是我们保健最主要的措施。心理平衡的作用超过一切保障作用的总和。同志们你可以别的都不要注意，你只要注意心理平衡，就掌握了健康的金钥匙。在北京调查了很多一百多岁的健康老人，他们是怎么健康的呢？是吃的好还是钱多，不是。健康老人很奇怪，有人早睡早起，身体好；有些健康老人晚睡晚起；有人说他不吃肉，所以健康；有的还爱吃肉，专吃肥肉；有人说健康老人不抽烟，但有的抽烟；有的不喝茶，有的喝茶。生活方式和习惯五花八门。但有两条，</p><p>健康老人都一样，每个健康老人心胸开阔、性格随和、心地善良，没有一个健康老人心胸狭隘，脾气暴躁，鼠肚鸡肠，钻牛角尖。为什么呢？因为心胸狭隘，脾气暴躁活不到一百岁，50—60岁早一个一个死了，要么得癌，要么心血管死了。</p><p>第二个呢，没有一个健康老人懒惰，这是真的。要么爱劳动，要么爱运动。正好印证了英国一谚言：没有一个长寿者是懒汉。那么为什么心理平衡这么重要？我们平常讲的动脉硬化，冠心病，脑瘁中，其实它是慢性病过程，动脉不是马上硬化的，动脉硬化要几年、十几年甚至几十年才把血管堵死了。我们一般人到五十岁，动脉硬化每年血管都狭窄1%、2%左右，如果你抽来回，高血压、高血脂可以狭窄3%—4%，但只要你生气着急，一分钟动脉可能狭窄100%，当时就死，情绪就有这么厉害。</p><p>美国报道一个53岁男人回家，一推门进去，儿子、妻子正吵架，吵得厉害，他刚想劝几句，还来不及开口，儿子盛怒之下操起水果刀冲妈妈心脏一刀捅过去，从前胸反捅到后胸，当场把妈一刀扎死。他一看一恐惧一痉挛倒在地上当时就死了。法医解剖，发现这位老先生53岁动脉没有硬化、很光滑接的好好的。怎么死了呢？属于动脉痉挛闭塞，整个心脏处在高度收缩状态放不开。</p><p>报纸上还登过埃及一件事，医生玩忽职守，不负责任，病人昏迷，瞳孔放大，以为病人死了，送太平间。病人一到太平间醒过平，发现自己怎么睡在棺材里面，吓坏了，顶开盖吃力往外爬，很痛苦，正一只脚在外一只脚还在棺材里面时，有一位护士推开停尸房门，没有思想慰问准备，一看怎么棺材里爬出一个活人，很可怕，看到那人痛苦的样子，惊叫了两声，想往外跑，来不及跑出去就倒下死了。这个病人倒活了，他告了这个医生，说我没死，怎么就说我死了。法院判医生犯了渎职罪，玩忽职守，判刑三年。</p><p>有时候一句话要一条命。我们医院房礼拜六探视，有位老太太来看老先生，挺好的，买了水果高高兴兴，而她一句话，差点要了老头一条命。她说昨天晚上中央电视台新闻联播，东欧发生事变，齐奥塞斯库被枪毙了。老先生挺认真，说这种做法胡来，流氓治。老太太也挺认真地说：“活该，应该枪毙。”老先生说：“他不应该枪毙。”两人为了齐奥塞斯库该不该枪毙争论起来。结果不到三分钟，老先生胸疼，脸色苍白，满头大汗，不行了，赶紧找医生做心电图，打上一针药，0.1克1500元钱，而这个药还挺好，半个小时化开了，最后不错，完全恢复了。到出院那天，老太太给我们送了一面锦旗，感谢救命之恩。她说，这回我真的知道生气的危害性，我可以向你们保证，往后我们俩绝对不吵架了，以后老头说什么我就听什么。老先生过去妻管严，别的不怕，就怕这个老太太，这回老先生因祸得福，他一说话，老太太不敢气他了。</p><p>情绪的波动确实很厉害。有个老教授跟研究生生气，年轻人就是不听话，老教授很生气，还没能毕业，你一个博士生这样蛮不讲理，很生气，一拍桌子血管崩了，脑血管当时就崩了，这一拍胳膊起不来了，半身不遂，腿也不行了，坐不住了歪着，歪着扶不住了倒在地上。年轻人站起来指着老教授说：“我可告诉你，法律有规定，气死人不犯法”走了。我不讲这个年轻人的道德，</p><blockquote><p>就是说跟年轻人生气没必要，他不听话，让他不听话，生活会教训他，他头撞南墙自然听话，你没必要跟他生这气，</p></blockquote><p>因为情绪波动，血压猛然升高。我们监察的一个病人就为一只蚊子引起重高血压。他刚从国外回来，到深圳去旅游，10点钟准备睡觉，蚊帐里面有只蚊子，60多岁的人打蚊子，蚊子那么好打吗？打到清晨4点钟总算把蚊子打死了，他想我还得躺半个钟头，看看客厅里还有没有第二只蚊子，听了半个钟头，没事就睡下了，再睡就睡不着了，他一直坚持吃降压药，平常每天血压120，天亮了测试血压196，长了76。他心想，医生告诉我：“药量可以加倍。”赶紧加倍吃药，还不行，再加一倍，结果到8倍药还不行，赶紧上医院，打了点滴才把血压降下来，虽然脑子没出血，但鼻子还是出血，为了一个蚊子，血压就长高76。</p><p>“情绪”确实千万造成很多意外。人的心理状态很重要，得病与康复因人而异，有的人不容易得病，有些人就容易得病，这与心理状态关系极大，我们的疾病在很大程度上受心理影响。东北有个病人38岁，那天肝区疼，去做B超，医生告诉他：“不行了。肝脏长了一个癌，7公分，转移了。”他一听当时脸色苍白，摔在地上，站不住了，腿都软了，到家以后，一宿没睡。心想孩子才8岁，我死了以后，孩子谁来抚养，谁也养不了。整宿没睡到天亮，更疼，到医务所一看，医务年大夫还挺好，很关心他，说：“肝癌晚期，我也没办法，不过我倒有个好建议，你喜欢吃什么，就赶紧吃什么；你喜欢玩什么，赶紧玩什么，反正没多长时间了。”拖泥带水了半个月皮包骨头，下不了床。工会主席赶紧提了点水果去看他，问他：“最大的遗憾，没有见过北京天安门。去不了，我起不来了。”不要紧，破例。四个小伙子抬单架抬他上火车，看完北京天安门，该回去了，有人说既然到北京了，看看有什么好的医生，好的办法，结果到一家医院，一个老教授是我的一个同学，一辈子做B超，极认真，仔细给做完了，说“你下来吧”他问：“什么病啊？”“你没病。”“我怎么没有病，我肝疼啊，都快死了。”“你是吓出来的吧”。他问：“怎么吓呢？”“很多人都像你一样囊肿，诊断是癌症，结果精神崩溃一病不起了。实际不，什么也没有。”医生跟他这样一解释，四个小伙子一听，可高兴了，你原来没病，我们抬你干什么，抛下担架就跑了。医生告诉你：“你这种情况多了，我给你证明，我也证明，我也能负责，你放心。”这样他慢慢的相信了，回到东北又能吃喝，又能上班了，幸亏他想看天安门，他要不想天安门早变成骨灰了。</p><p>我本人看过一个病人。有一天他来看病，他说疼啊闷啊，憋气啊，很难受，我很奇怪，起搏器挺好，不应该疼啊，一切都正常。他说：“我对你实话实说，前天碰到一个人，他说你这里怎么了，我说我在安贞医院装了个起搏器花了38000元，他说你什么病装起搏器啊，医生说了你这种病不用装起搏器，花点钱，是小事，有报销，问题是电击头倒钩，钩住你的心脏，钩住你的肉，疼啊，还带倒钩，要是电线万一断了，可不行了，沿着血流跑，血流到哪，它阻在哪，电极要断了，起搏器装这里，压迫你憋气吗？还那么厉害”。回家一想，果然感到他讲得对，疼，觉得起搏器前面那个电极带倒钩，钩住他的肉，胸闷憋气难受，上不了班了。我说不会，为什么呢？因为第一代起搏器电极有倒钩，第三代没有倒钩。就算有倒钩，心内膜没有痛觉，起搏器电线十万次都断不了，根本不可能断，起搏器并不是装在肺里，它装在胸腔中，脾下，所以根本不可堵，不可能疼。他说这是疼，我说“没关系，我给你开点药调理神经，法国进口的，忆梦丹，十元钱一粒，准好。”再过两个礼拜，好了吗？他说：“不见好，还是疼，上不了班，出不了气，难受。”本来他很好，什么病都没有，结果呢？被人一说，他信了，现在怎么也不行。最扣一个外国人救了他，他单位组织一个代表团去美国考察，他也一起去了美国，他跟随大使馆还不错，真给他找了个美国专家，一百美元挂个号，他说：“我就问按你们美国标准，我这个病该不该装起搏器”。美国医生给他查得很详细，说可以告诉他两句话，你这病按美国标准，应当装起搏器。第二句话，我医生分为两派，一派认为应该装，一派认为不应该装，可以明确告诉你，认为应该装起搏器的医生是世界水平的医生。这话一听，回来不疼了，不闷了，不憋气了，去上班了。</p><p>暗示作用非常大。什么暗示作用呢？比如医生治高血压，发给病人一粒胶囊半黄半绿，非常漂亮的胶囊，我说这个降压药美国进口非常好，你吃了下个礼拜再来检查，其实里面装的是淀粉，但下礼拜一看很多病人血压恢复正常，不疼了，睡觉也好。肚子疼，开刀以后肚子疼得要命，胃大部分切除，疼得不得了，我给你打针，打吗啡止疼，一打就好了，其实打的是生盐水，病人打完，他就不疼了。开刀这么半尺多长的刀口多么厉害，打上生理盐水，告诉他是吗啡，48%的人完全不疼；你就打真吗啡，只能91%的人不疼，还有5%的确良不管用。这就是暗示催眠的作用。</p><p>美国人治癌症，一个一个地治，病人死得快，怎么治呢？小组治疗，癌症病人每礼拜7、8个人来一下，座谈，大家一起聊聊天，说说话，心理什么难受，尽管说出来 ，互相介绍鼓励鼓励，这么个小组疗法一来，大家心里很好，结果呢，化疗副作用很少，死亡率很低，成活率很高。北京总结过抗癌明星，本来只能活半年一年，结果活十几年都好好的，医生奇怪，怎么他的癌细胞转移那么厉害，还活得那么好呢，因为他们每天都在公园，二千人跳舞，活动啊，高高兴兴聊天啊！成立“抗癌俱乐部。”为什么说有些病人半年就要死，可二十年还是还还的呢？没有一个人说我是用好药延长寿命，个个说，我心情很愉快，充满信心，我对未来充满希望，我一点不害怕，因为我们大家心里过得很快活。第一条，全都是心态良好，心理平衡；第二条，他们都有一个和睦的家庭，家人很关心，单位很关心，有一个强大的社会支柱。这是主要的，药物是次要。</p><p>同志们，良好 的心理状态就是最好的抗癌，实际上一个人心理平衡，什么病都不会得，得了病好的也快。任何病都是这样，这个力量非常非常强大，有时强大得你不可想象。最近我们有个病人是心肌梗塞，他因为在外省，大面积心肌梗塞，食壁瘤，里面还有血栓，医生说这个没有办法，唯的希望是上北京安贞医院做冠脉搭桥，殷食壁瘤切除了。到我那一看，我说？“你要做可以，但要做一个心肌存活实验，如果心肌还有存活的，搭桥就有效，心肌都死光了，搭桥也无效。”可是一做，没有活的心肌，唉啊，完了，他说这下完了，刚巧那天我们有个健康教育课，每月一次，结果听了这场教育课，他说：“听了这课，胜读十年书，灵魂受到很大振荡，别看我当了一辈子银行行长，我都不知道什幺是健康，怎幺得到健康，怎幺去做。现在才知道，我们健康四大基石太好了。”他回去后自己写了几句话：</p><p>第一句忘掉过去。因为行长过去是高朋满座，车水马龙，前呼后拥，现在不做了，我经常想到过去那样，心里多难受。<br>第二句不看现在。瑞行长比我当行长时还威风，再比更生气，我不看现在。<br>第三句享受今天。每天养花养草，听广播。<br>第四句展望明天。我这个心脏好好保养，能活90多岁，一下很高兴，所以忘掉过去，不看现在，享受今天，展望未来。结果瑞两年了，回来复查，一照片子，心脏明显缩小。放射科的主任说：“错了，片子拿错了”。我说：“没错，要么重照。”唉啊，我可一辈子没见过，两年前，心甘情愿脏这么大，能活到现在就很少，现在心脏只能越扩大，怎么会缩小呢，第一次见到。做超声心波，心脏明显缩小，心功能明显改善，血栓消失，他现在活得很好，天天爬山。</p><p>人啊，只要有个良好的心态，人本有很大的抗病能力，很大的抵抗力，精神一崩溃，全完了。国家科学院有个著名科学院士，有人告诉他一个消息，某某人死了，这个人原是他的秘书，非常好，他一想，跟我这么多年，得了这种病，竟然死了。感到很难受。晚上这位科学家也死了。故心理状态对于疾病的发生关系很大很大，癌症、冠心病、高血压、糖尿病都有可能发生。因此稳定心态很重要。那么保持稳定，要正确对待自己，自己人生坐标定位要定准，不要越位也不要自卑。另外正确对待他人，正确对待社会，永远对社会有种感激之心，这个要做到了，好多事都能解决。</p><p>人对社会性有两种态度，一种人永远用乐观的、积极的态度看世界，一种人用悲观的消极的态度看世界，实际上这样划分人的心理平衡不平衡，你乐观的积极地看世界，这世界很美好。你如果用悲观消极态度看世界，这世界很可怕。现在改革开放，很多利益在调整，不稳定的不平衡的事太多了，你怎么来看，如果这个人悲观看世界，天天都在生气，从早到晚，每一件事都能活活把你气死，值得生气的事太多。相反呢？要是乐观看世界，说实在话，我们现在这个时代，是共和国成立以来最好的时代，国家经济、政治、军事、外交、人民生活从没有这么好过。如果你要想高兴的话，就从早到晚，乐观看世界，所以一个哲学家讲过？“生活像镜子，你笑他也笑，你哭他也哭”。</p><p>什么叫幸福，幸福没有标准。我的一个研究生专门研究“老年幸福度”。老年怎么才能幸福呢？有人认为老年幸福不用研究，钱多肯定幸福；房子在，地位高很幸福。做出的研究结果正相反。有个名大学的名教授，生活却最痛苦，名大学的名教授，夫妻俩怎么会很痛苦呢？两个孩子是博士、博士后，都在美国，那多好啊！老教授有一天下楼梯，最后一格出去了，滑了一下，手撑了一下，肋骨骨折，老太太身体不好，不能帮老头翻身，雇个小保姆，又做不好，时间长了，老教授长出褥疮，尿不出来，插导尿管。一个个亲人都在美国，这里是孤苦伶仃冷雨敲窗、青灯对壁，一个老太太还有谁，想说话的人都没有；孩子在美国好倒好，博士后回不来，只能圣诞节寄张卡片给你，管什么事啊！非常苦，精神状态不好。相反谁了幸福、最高兴啊！板爷最高兴，北京蹬平板车、蹬三轮车的。他怎么最幸福呢？板爷虽然住的是平房，早上一起来，两手提着两个鸟笼，上公园溜玩去了。一边唱京剧，一边溜玩挺好，回来一碗豆浆，两根油条，挺好，高兴。板爷的孩子没有什么硕士博士，他初中毕业，在马路对面修自行车；闺女呢，胡同中对面卖酱油呢。所以他们可以常回来看他，有点头痛脑热，一家人都来看他，买点水果点心，一家天伦之乐，儿孙绕膝，有说有笑，板爷说过去我棒子面都吃不上，现在不公吃水果，还能吃点心，每天有说有笑，非常高兴，而且没有点难受，闺女也在，儿子也在，挺孝顺。你那个教授儿子都是博士、博士后，圣诞节一张卡片，管什么事啊，你再哭都没有人理你。</p><p>人的幸福，没有一个绝对的标准，因此我们要做到心态平衡，八十年你送礼送点心，九十年送礼送鲜花。我管的病房里现在没有送点心，都是送鲜花。二十一世纪，送礼送什么呢？二十一世纪最宝贵的是健康，怎么送健康呢？最健康最好的就是养心八珍汤。养心八珍汤那是真正健康心灵的八珍汤，八味药，</p><p>第一味药：慈爱心一片，对世界充满爱心。这个人如果对世界不充满爱心，那这个人不能做人。<br>第二味药：好心肠二寸。一个人对世界充满爱心又善良，帮助人。<br>第三味药：正气三分。人都要正气，江总书记关于“三讲”中就有讲正气。<br>第四味药：宽容四钱。宽容比正气要多。因为人都非圣贤，多有不足，你要不宽容不行，人必须度量大，对他人宽容。<br>第五味药：孝顺常在。我们作老年幸福组调查，影响老年人幸福最主要的因素不是金钱、地位。有一个孝顺的子女在身边，是所有老年人最幸福的首要条件，不孝顺的子女不行，那种子女多了也没有用。关于孝顺，一次我碰到香港一个经理，跟我聊，我说你们选干部选人应该怎么选啊！我本来以为香港合资经营企业的选人标准肯定是外文好、会民脑。“不是，我选人啊！最重要的标准是看是否孝顺，他如果连父母都不孝顺，他能对别人好得了吗？他肯定是白眼狼，对爸爸妈妈都不孝顺，因此我选人，头一个看他是不是孝顺，凡是孝顺，必是好人，他不做违背道德的事，因为他孝顺父母，他一定好。”孝顺是东方美德，<br>第六味药：老实适量，人也不能太老实，太老实变傻子也不行，得是不老实也不行，老实只能看情况适量掌握。<br>第七味药；奉献不拘。奉献越多越好。<br>第八味药：回报不求。不求回报。</p><p>把这八味药放在“宽心锅”里炒，文火不慢炒不焦不燥，就是慢慢经常思考，还放在“公平钵”里研，精磨细研，越细越好，三思为末，淡泊为引，做事要三思而行，还要淡泊宁静；梧桐提子大小，和气汤送下，清风明月，早晚分服，可净化心灵，升化人格，物我而忘，荣辱不惊。</p><p>“养心八珍汤”有六大功效：</p><blockquote><p>第一，诚实做人；<br>第二，认真做事；<br>第三，奉献社会；<br>第四，享受生活；<br>第五，延年益寿；<br>第六，消灾去祸。</p></blockquote><p>我想心理要平衡，一个既要奉献社会，还要享受生活。过去光提奉献不对，还要享受生活。这里的享受是指他需要更多的业余爱好。知识面宽一点，有越多的业爱好，那么他心理越容易平衡。就怕心里太窄，因为我们现在很多医生只看病，不会看病人。你怎么不好？高血压。还有什么不好？抓点药走吧。他把病人当作一种机器，千篇一律。实际上人跟人不同，心理状态、性格相差很多，你必须看病人才懂得调整他的心理状态，解决他的问题，不然，病就看不好。那么这需要医生有广泛的知识。</p><p>马寅初老先生讲过过两句话：“荣辱不惊闲看庭前花开花落，去留无意漫观开外卷云舒。”梁启超给谢冰心写过：“世事沧桑心事定，胸习每岳梦中飞。”世界上虽苍桑变化，我心事定，无论你自怎么变化，我心里有数，心里各种烦恼的事啊。做一个梦，睡一个觉就过去了。这就是度量。张学良将军，1932年就是国革命军副司令，海陆空的副总司令，仅次于蒋介石，1936年却成为阶下囚，如果心理不平衡，度量小，十个张学良都死了，而他无论受多大的挫折，都能维持心理平衡。诺贝尔奖获得者李政道教授，中科院在北京为他举行七十岁生日庆祝会时，他说了两句话，他说：“我一辈子做职做人的原则，以杜甫’细推物理洒行乐，何为浮名绊此身’两句为准则。”</p><blockquote><p>仔细推敲世界上的万物道理，做一些快乐的事情，做一些自己喜欢做的、高兴的、有益的事，不必为了一些空名而放弃了自己喜欢做的事。</p></blockquote><p>一个心态好，世界上一切都变得很美好，比如我今天高兴，全心身都很轻松，走到马路上，看到阳光明媚，蓝天更蓝，空气更清新，满大街的人都很高兴，其实我个人高兴就感到世界很美好；我自己不高兴啊，心里很难受，就是山光水色你也欣赏不了。山珍海味也没有什么味道。即使躺上一张最好的床，高级席梦思床，一万多元钱一张的床，躺上床翻来覆去整夜地做恶梦也不行，心情不好，多好的东西都不行，实际上就是这样，心情好，一切都美好，</p><p>所以杜甫讲过：“感里花溅泪，恨别鸟惊心。”花鸟多了啊，为什么流眼泪、心惊肉跳呢？因为“烽火连三月，家书抵万金”。在打仗情况下，家里亲人死活都不知道，一看到花鸟只能更伤心。白居易诗中曾写过：“行宫望月伤心色，夜雨闻铃肠断的声音，为什么呢，因为唐明皇听到杨贵妃死了，他心里整天想念着杨贵妃，很痛苦。在这种心情下，行宫明月是伤心的事，铃声很好听，却是肠断的声音，就是说自己心态不好，一切都很灰暗，因此要保存自己三个正直、愉快的心态，或者叫“三个快马加鞭”：</p><blockquote><p>第一助人为乐；<br>第二知足常乐；<br>第三自得其乐，</p></blockquote><p>为什么要助人为乐，人生最大的快乐，助人帮助人的过程，净化灵魂，升华人格，做人是人生最大的快乐。”我管的病房里经常住着一些大款，我以常劝他们，你有钱要知足，不要吃喝嫖赌，你吃喝嫖赌，得了爱滋病，死得更快，还没有药治。你有钱赶紧捐给希望工程，你把钱给老少边穷地区，他高兴，你高兴，全社会都好。助人为乐，有人说，我可助不了人，我没钱，怎么助人？唉，你看谁比我更有钱，他地位还更高。唉哟，我说，你可别这么比，这么比会气死人，他钱比你多，可是他风险比你大，他地位比你高，他压力大。事情是一分为二的，所以知足常乐？唉，人生是风水轮流转。本来这个世界上，月有阴晴圆缺，人有悲欢离合，十年河东十年河西。没有一个人永远走运，没有一个人永远倒霉，</p><p>巴尔扎克讲过：“苦难是生活最好的老师”。</p><p>你现在倒霉，意味着光明在前面啊，所以你要自得其乐，祸福相依存，苦难是生活最好的教师，所以一个人要保持永远快乐的心情。</p><p>总的说来，健康对我们是最宝贵的，那么健康不能靠高科技，不能靠药物，</p><blockquote><p>最好的医生是自己，<br>最好的药物是时间，<br>最好的心情是宁静，<br>最好的运动是步行。</p></blockquote><p>那么“最好的医生是自己”这话不是我说的，古希腊名医西波克拉底精辟指出：“病人的本能就是病人的医生，医是帮助本能的”，你看我手上拉了一个口，一会出血就凝固了，一个礼拜就愈合了，我们肠子坏了，截了一段，没事；肺坏了，切掉一个，没事；肾脏坏了，那都可以治，你身体有着强大的再创能力 ，你自己保持好的状态，</p><p>最好的药物是时间，为什么呢？时间越早治疗，越早发现越好，我们有个病人是尿毒症，十二年高血压耽误了，结果透析花了90万元，其实你早治疗很简单，像高血压一天一片药，三个月半年好了，费用小，你要耽误三、五年甚至更长时间，那不是一片药，半个小时一个小时好，化开了，可六个小时后，心肌梗塞送医院，虽有一定的效果，但效果差，十二小时后，药毫无效果，你打一针都不管用，相反你早去，不用打15000元钱，1500元国产药就管事，时间是最好的药物。那么，</p><p>最好的心情是宁静，最好的运动是步行，其实很简单，美国专家研究，花预防上1元钱，节省医疗费100元钱，合理膳食，适量运动，戒烟限酒，心理平衡，人不胖也不瘦，胆固醇不高也不低。</p><p>最后总的说吧，可以用四句话说：</p><blockquote><p>一个中心，二上基本点，三大作风，八项注意就行了。</p></blockquote><p>“一个中心”是以健康为中心。因为健康失去了，那你什么也没有，二十一世纪就是以健康为中心。</p><p>两个基本点，我们叫两个基本点。</p><p>第一点叫糊涂一点。为什么呢？毛主席曾经高度评价叶帅：诸葛一生惟谨慎，吕端大事不糊涂。诸葛亮一辈子做事小心谨慎很周到，就像周总理一样。吕端这个宰相呢？大事不糊涂。有人告到皇帝那里，说“吕端这宰相小事糊涂，大事清楚。”小事认真，整天计较一些鸡毛蒜皮的事，这种人才是笨蛋。所以糊涂一点，潇洒一点，度量大一些，风格高一些，站得高，望得远望得远一些，这种处人处事多好啊。</p><p>三大作风：助人为乐、知足常乐、自得其乐，就能永葆快乐。</p><p>八项注意：四大基石、四个最好。</p><p>四大基石：合理膳食，适量运动，戒烟限酒，心理平衡。</p><p>四个最好：最好的医生是自己，最好的药物是时间，最好的心情是宁静，最好的运动是步行，</p><p>有这些，基本上不用吃什么药，我们个个都健康七八九，百岁不是梦。最近我们总结了四名话，很简单的四句话：“<strong>天天微笑容颜俏，七八分饱人不老，相逢莫问留春术，淡泊宁静比药好</strong>”。只要我们按照这样生活，所有病都很少，我们都能健康一百二十岁，健康享受每一天。</p><p>谢谢大家！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://pd4vb8220.bkt.clouddn.com/healthylife20180809.png?imageMogr2/thumbnail/!75p&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 合理膳食，适量运动，戒烟限酒，心理平衡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Health" scheme="http://ideeplearn.com/categories/Health/"/>
    
    
      <category term="Health" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Health/"/>
    
      <category term="Eat" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Eat/"/>
    
      <category term="Food" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Food/"/>
    
      <category term="Sleep" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Sleep/"/>
    
      <category term="Walk" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Walk/"/>
    
      <category term="Exercise" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Exercise/"/>
    
      <category term="Sports" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Sports/"/>
    
      <category term="Mind" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Mind/"/>
    
      <category term="Principle" scheme="http://ideeplearn.com/tags/Principle/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
